---
title: Hello Word!
subtitle: Primeiro Post :)
date: 2021-05-18
tags: ["gitlab", "gitlapages"]
---

Hello Word é tudo que a gente faz quando começa algo novo em TI rsrsrs
Fiz esse primeiro post explicando um pouquinho sobre o GitLab e sobre o GitLab Pages, solução que foi usada para fazer esse blog

<!--more-->
## Comandos Importantes

{{< gallery >}}
  {{< figure src="image1.jpg" >}}
  {{< figure src="image2.jpg" >}}
  {{< figure src="image3.jpg" >}}
{{< /gallery >}}


Explicar sincronização do gitlab remoto com minha máquina local
```
{{</* gallery caption-effect="fade" */>}}
git add
git commit
git push
  {{</* figure thumb="-thumb" link="/img/hexagon.jpg" */>}}
  {{</* figure thumb="-thumb" link="/img/sphere.jpg" caption="Sphere" */>}}
  {{</* figure thumb="-thumb" link="/img/triangle.jpg" caption="Triangle" alt="This is a long comment about a triangle" */>}}
{{</* /gallery */>}}
{{</* load-photoswipe */>}}
```


{{< gallery >}}
{{< figure src="image1.jpg" >}}
{{< /gallery >}}

## outro subtítulo
For full details please see the [hugo-easy-gallery GitHub](https://github.com/liwenyip/hugo-easy-gallery/) page. Basic usages from above are:

- Create a gallery with open and close tags `{{</* gallery */>}}` and `{{</* /gallery */>}}`
- `{{</* figure src="image.jpg" */>}}` will use `image.jpg` for thumbnail and lightbox
- `{{</* figure src="thumb.jpg" link="image.jpg" */>}}` will use `thumb.jpg` for thumbnail and `image.jpg` for lightbox
- `{{</* figure thumb="-small" link="image.jpg" */>}}` will use `image-small.jpg` for thumbnail and `image.jpg` for lightbox
- All the [features/parameters](https://gohugo.io/extras/shortcodes) of Hugo's built-in `figure` shortcode work as normal, i.e. src, link, title, caption, class, attr (attribution), attrlink, alt
- `{{</* gallery caption-effect="fade" */>}}` will fade in captions for all figures in this gallery instead of the default slide-up behavior
- Many gallery styles for captions and hover effects exist; view the [hugo-easy-gallery GitHub](https://github.com/liwenyip/hugo-easy-gallery/) for all options
- Call `{{</* load-photoswipe */>}}` **once** anywhere you want on each page where you want to use PhotoSwipe
[[


]]

=============================

COMANDOS (01_07)

UTAH

Aula 07 e 08


sistemas de arquivos


fdisk -l /dev/sdb
lista as particçoes desse disco

*Quando inserimos um novo disco em alguns casos a maquina inverte
a letra de reconhecimento de disco

qtd de disco 

ls -l /dev/sd*

no by-uuid só mostra qdo tem partição de disco

lspath --> mostra os discos duplicados (mostra a redundância)
multipath e multipath -ll tbm mostram redundância

RUFUS
Cria mídia Bootável – Ashampoo

=========
Yum install sshpass – servidor configurado ncm acesso através do cofre de senhas
 
Cat /var/log/messages
==========================================================================
Alteração de hostname:
hostnamectl set-hostname <nomedoservidor>

Verificações:
uname –a
hostname
cat /etc/hosts
==========================================================================
Problema de Acesso do time de Unix
–> tentar acesso via cofre de senhas –> tentar acesso via console –> fazer restart do sshd e sssh
service sshd restart
service sssd restart
–> Verificar se o FS /var está com 100% –> Verificar grupos do usuário (necessário estar no grupo wheel)
id <user>
usermod -aG <nomedogrupo> <user>
–> Verificar AllowGroups no arquivo /etc/ssh/sshd_config e se não tiver, acrescentar o grupo wheel na lista de AllowGroups (é possível usar o script pelo altiris com o script abaixo)
cp /etc/ssh/sshd_config /etc/ssh/sshd_config-$(date +"%d%m%Y-%H%M%S")
sed -i 's/^AllowGroups.*$/& wheel/' /etc/ssh/sshd_config
service sshd restart
–> Para usuários de serviço, rescue e root verificar expiração do usuário
chage -I -1 -m 0 -M 99999 -E -1 <user>
–> Se necessário, verificar privilégios de root e acrescentar usuário no arquivo /etc/sudoers
sas     ALL=(ALL) NOPASSWD: ALL
sassrv  ALL=(ALL) NOPASSWD: ALL
sasdemo ALL=(ALL) NOPASSWD: ALL
AIX
Comando para stop e start LDAP no AIX
stop-secldapclntd e start-secldapclntd
smit user
–> O reset de senha padrão ocorre quando existiu 3 tentativas erradas de senha –> Verificar se o usuário ficou bloqueado por tentativas erradas de senha
lsuser -f <nomedousuário> 
–> Verificar parâmetro “compat”, se necessário adicioná-lo –> Verificar informações no arquivo /etc/security/user (?)
–> O comando pwdadm administra as senhas dos usuários. O sinalizador -q permite que o usuário root ou membros do grupo de segurança consultem informações de senha. Apenas o status do atributo lastupdate e o atributo flags são exibidos. A senha criptografada permanece oculta.
root@ETLpr2(/)# pwdadm -q ctmagent
ctmagent:
lastupdate = 1558806417
====================================================================

sed -i 's/ProcessUnpackaged = no/ProcessUnpackaged = yes/' /etc/abrt/abrt-action-save-package-data.conf
=====
[09:34] Antonio Garcia
Model Name: vvcelpeloapp05 ( onde esta o programa de expurgo. Model IP Address: 10.82.18.10 VALIDO PARA TODOS OS VVCELPELOAPP
verificar no /var/container_data/logs/archives se contem o arquivo chamado expurgo.log Se sim, editar o arquivo /bin/Expurgo.sh para diminuir o numero de dias para o expurgo. (exemplo , se tiver 45, diminuir para 40) Se não,  A)sera necessário copiar o arquivo /bin/Expurgo.sh de outro servidor para o servidor afetado. B) editar a crontab do root para incluir a rotina de expurgo. A linha da crontabe devera ficar assim: 00 01 * * * /bin/Expurgo.sh C) executar manualmente pela primeira vez a rotina e verificar consumo do file system.  

=====
primeira coisa acessar
errpt verifico os sintomas para saber se há erros 
tail -300 /var/log/messages
tem panic é hardware

passo seguinte top ou topas
verificar ofensor
tem um cara montado em java ou tal... o direcionamento é com middleware

ps -ef | grep defunct
se não tem processo zumbie sabemos que é aplicação
lsof verifica o processo zumbie e da um kill

verificar no top ou topas se o seu usuario ta subindo ou descendo na tabela
se tiver, a maquina ta integra e o problema é na aplicação

se no top 
alto consumo em disco
iostat verificar estatisticas de disco
vgs
lsvg verifica quais são os discos que pertencem ao grupo
vmstat
=======================
Rpm –qa –list
Rpm –ql
Mostra todos os arquivos pertencentes ao pct
Rpm –qi
Rpm –qa
???
Rpm –e <pacote>
Remove o pacote
Rpm –ivh <pacote.rpm>
Instala pacote
Rpm –Uvh <pacote.rpm> 
Instala ou atualiza um pacote 
Yum search <comando>
Encontra a qual pacote pertence o comando
Yum info <pacote>
Mostra informações do pacote
Yum groupinstall <grupodepacotes>
Instala um grupo de pacotes
Yum list all
Mostra todos os pacotes disponíveis para instalação
Yum list installed
Mostra a lista dos pacotes instalados na maquina
Yum list installed nginx
Mostra se o pacote nginx esta instalado
Yum repolist
Mostraos repositórios configurados

/etc/yum.conf
/etc/yum.repos.d

/var/log/yum.log
Arquivo que mostra as logs do yum e é possível verificar a ultima atualização de sistema
grep Updated /var/log/yum.log | tail -1 | cut -d' ' -f 1-2
verificar esse comando
========================
Wget
?

========================
Split
Quebra o arquivo em linhas ou em tamanho

=========================

Sort
Ordena um arquivo por numero ou em ordem alfabética
Sort –k1n 
Ordem numérica – considerando o 1° campo
Sort –k2
Ordena considerando o 2° campo
=====================

Verificar opções de firewall
systemctl status firewalld
[UIM Nimsoft] - MAJOR ALARM - High Capacity Partition Utilization - Free Space on Device /var/lib/pulp is
	
		
		
Solução Aplicada   
Tarefa de fluxo de trabalho (PMSEX) (cr_wf:1479301) atualizada:
CAMPO='description' ANTIGO='' NOVO='PessoAll, boa noite.

De acordo com o e-mail que anexei, este serviço é da RedHat, e atuação é do time de S.O. E-mail do Rodivaldo anexo com os procedimentos.
OBS: Incidente foi enviado para filas de vários times e acabou na fila de midd com sla estourado. Não temos ação nos serviços da RedHat.'

vgchange -ay --activation-mode partial
lvs ele mostra todas as LVMs e os devices (Discos) "unknow device"
provavelmente pq o disco esta com problema mesmo
Troca do disco:
remove o disco do vg
e depois add o novo disco
tava usando 8GB desse disco com defeito

dmidecode -t1
mostra se é fisica ou VM

A cada um mes segInfo troca a senha de root
chage -l root
[06:20] Cleiton Alves de Oliveira
    Como dica para servidores fisicos , antes de mudanças que envolva boot , recomendo que troquem a senha de root e comente todos os fs que estejam por storage (geralmente os fs de aplicação) no /etc/fstab
    servidor com muito tempo de uptime , é bem provavel que algum fs esteja corrompido 
===========================================
boot validação resetar de root

-- acesso de outra maquina do mesmo range pra tentar trocar a senha de root

=============================================

ssh user@IP
ssh IP -l user
sshpass –p “123456” ssh –l “user” “IP”


ls -larth
ll

comando du
du * -hs | sort –hr (mostra do maior para o menor)
du * -hs | sort –nr (mostra do menor para o maior)
du -hx --max-depth=1 (1 verifica o diretorio corrente e mais um) -x exclui o mount point)
du -hx --max-depth=1 | sort -h
du -sh * |grep -E "G|M"
du -hsc * | grep G
du -ms * | sort -n
du –sk * | sort –nk1

[root@VVCELHML0733:0 log]# gzip daemon.log-20201220
[root@VVCELHML0733:0 log]# ls -ltr | grep daemon.log-20201220
-rw-------  1 root   root    35687561 Dec 20  2020 daemon.log-20201220.gz
[root@VVCELHML0733:0 log]#

gzip –k <arquivo> 
mantém o arquivo original
gzip -c messages > /tmp/messages.gz ; > messages
gzip -c lastlog > /tmp/lastlog ; > lastlog
gzip -c error_log > /var/log/httpd ; > error_log
gzip -c kern.log > /tmp/kern.log.gz  ; > kern.log
cat sssd_default.log | gzip -9 > sssd_default.log-20201205.gz ; > sssd_default.log
cat messages | gzip -9 > messages-20201205.gz ; > messages
gzip -9 -c messages > /tmp/messages_09102020.gz && echo '' > messages && mv tmp/messages_09102020.gz /var/log &

cat syslog.log | gzip -9 > syslog.log-bkp.gz ; > syslog.log
cat daemon.log.1 | gzip -9 > daemon.log.1.12_07_21.gz ; > daemon.log.1
cat kern.log | gzip -9 > kern.log.gz ; > kern.log
testado – arquivo log com 15G ocupando 95% do filesystem foi zipado sem nenhum problema e ficou apenas com 184M.
cat syslog.dbg | gzip -9 > syslog.dbg.gz ; > syslog.dbg

===========================================================================
find . -type f -mtime +45 -exec rm {} \
procura no diretório que estou arquivos (files) com data maior que 45 dias e os remove
find . -type f -atime +50 
(Garcia)
------
Localizar arquivos modificados há ‘N’ dias
Vamos supor que o usuário em questão deseje acessar arquivos modificados há 5 dias.
# find / -ntime 5
Localizar arquivos acessados há ‘N’ dias
Para isso, basta trocar o “–ntime” por “-atime”.
# find / -atime 5
Localizar arquivos modificados entre X e Y dias atrás
Se, por exemplo, o usuário precisar localizar arquivos modificados entre 30 e 90 dias atrás, basta digitar:
# find / -mtime +30 –mtime -90
 ------
[12:51] Antonio Garcia
 journalctl --vacuum-size=20G ....os próximos vao ficar no maximo em 20G

 [12:53] Antonio Garcia
agora limitei a dois meses

[12:53] Antonio Garcia
 journalctl --vacuum-time=60d  

comandos yum:
yum install epel-release

MONITORAÇÃO DE AMBIENTE:
top ou topas
nmon opção c – cpu / m – memoria / t- top processes

é possivel baixar os logs do nmon e usar o NMONVisualizer para exibir graficos de consumo
 cd /opt/tivit/log/nmon/

scp –p xx T1907TTH@10.82.9.20:/opt/tivit/scripts
manda o arquivo para /opt/tivit na maquina 10.82.9.20

scp –p VVCELPNELOTE0[1-6]_2010[0][78]* T1906MRS@10.82.9.20:/home/T1906MRS/

scp Checklist.sh T1907TTH@10.82.100.15:
manda pro home do usuário que estou logando

scp -p root@192.168.15.101:/opt/flex/teste . 
traz pra onde eu estou o arquivo teste da maquina 192.168.15.101

sshpass -p "engenheiro" scp -p root@192.168.15.27:/root/utah.sh .
Traz pra onde eu estou o arquivo utah.sh da maquina .27

scp –p root@192.168.15.101:/opt/flex/teste root@192.168.15.27:/home/taty/
traz da maquina final 101 pra maquina onde eu estou ( maquina 27) no caminho /home/taty o arquivo teste, temos a opção de não passar o ssh de onde estou (destino), podemos colocar apenas o diretório pra onde vai

transferir via WinSCP ou ftp
ftp 200.185.21.13

========================================================================
for i in `ls -ltr *gz|grep "Abr 19 08:"|awk '{print $9}'`; do gunzip $i; done
descobrir o que faz esse comando (mini script)
?? pesquisar

quando um filesystem esta em
read only
como arrumar??
========================================================================
Nesse caso o gargalo é na rede:
Para resolver poderia ser criada uma rede especifica pra isso - Flavio Augusto Dos Santos
ou a replicação ser pelo storage
o NFS fica no storage e apresenta para as outras maquinas
O NFS deveria facilitar isso ao inves de complicar?
depende da quantidade de files, que nessa maquina são muitos, rede separada seria a melhor opção.
https://notepad-plus-plus.org/downloads/v7.9.1/

=========================================================================
df -h | grep -v tmpfs

echo 3 >/proc/sys/vm/drop_caches  limpeza de cache
yum clean all   limpeza cache do yum

gzip *2020*
===================================================================
top
htop
glances
comandos de monitoração do SO
===================================================================
Comandos verificação de discos no VMWare
 

===================================================================
loop para zipar arquivo  ETLpr4_200729_0000.nmon

somente verificar
ls -ltr |grep -E "ETLpr4_2007" |awk '{print $9}' |grep -v ".gz" |while read x
do
echo $x
done

ls -ltr |grep CONSDBPR4_20 | awk '{print $9}' | grep -v ".gz"  |while read x
do
echo $x
done

zipar:
ls -ltr |grep -E "ETLpr4_2004" |awk '{print $9}' |grep -v ".gz" |while read x
do
echo $x
gzip $x
done

[11:57] Antonio Garcia
[root@lynx-offline-3G-spo:2 cron.d]# while true 
> do 
> ps -ef | grep sadc 
> sleep 20 
> done  

while true
do
ps –ef | grep <nome do processo>
sleep 2
do

[26/06 12:18] Flavio Augusto dos Santos
Vc tbm pode colocar o retorno em um txt tipo > xxx.log

ai vc pde dar um cat e fazer o while

ls -ltr |grep "Jun 26 " |awk '{print $9}' > saida.log

cat saida.log |while read x 

do

echo $x

comando $x se for rm tem que usar com –f 

done

 
===================================================================
COMANDOS DO HISTORY MAQUINA COM /VAR/LOG/JOURNAL ALARMANDO 91% DE ESPAÇO OCUPADO

ls -ltr |grep -v .gz |grep "Abr 11" |awk '{print $9}' |while read x; do echo $x; gzip "$x"; done
ls -ltr |grep -v .gz |grep "Abr 12" |awk '{print $9}' |while read x; do echo $x; gzip "$x"; done
  446  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Abr 13" |awk '{print $9}' |while read x; do echo $x; gzip "$x"; done
  447  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Abr 14" |awk '{print $9}' |while read x; do echo $x; gzip "$x"; done


journalctl --disk-usage
  333  systemctl restart systemd-journald.service
  334  df -h | more
  335  journalctl --vacuum-size=500M
  336  journalctl --vacuum-size=600M
  337  journalctl --vacuum-size=800M
  338  journalctl --vacuum-size=50M
  339  journalctl --vacuum-size=40M
  340  journalctl --vacuum-size=30M
  305  journalctl --vacuum-time=10d
  306  du -hs /var/log/journal/
  307  journalctl --vacuum-size=2G
  308  journalctl --vacuum-size=3G
  309  journalctl --vacuum-size=4G
  310  journalctl --vacuum-size=5G
  311  journalctl --vacuum-size=6G
  312  journalctl --vacuum-size=1G
  313  ls
  314  journalctl --disk-usage
  315  journalctl --vacuum-size=500M
  316  journalctl --vacuum-size=600M
  317  journalctl --vacuum-size=400M
  318  journalctl --vacuum-size=300M
  319  journalctl --vacuum-size=200M
  320  df -h
  321  df -h | more
  322  du -hs /var/log/journal/
  323  journalctl --vacuum-time=10d
  324  journalctl --vacuum-time=9d
  325  journalctl --vacuum-time=8d
  326  journalctl --vacuum-time=7d
  327  journalctl --vacuum-time=5d
  328  journalctl --vacuum-time=15d
  329  journalctl --vacuum-time=20d
  330  journalctl --vacuum-time=30d

  279  lsof /var/log |grep delete

243  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Mar" |awk '{print $9}'
  244  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Mar" |awk '{print $9}'  |while read x; do echo $x; gzip "$x"; done

logrotate --force --verbose /etc/logrotate.conf
===================================================================
COMANDO PARA VERIFICAR QTD DE CPUS
nproc
cat /proc/cpuinfo
lscpu
===================================================================
chage -I -1 -m 0 -M 99999 -E -1 username
acho que é pra user não expirar - confirmar essa informação
==============================================================
Compactar e descompactar
yum install p7zip
==============================================================
.bash.bashrc – toda vez que vc loga esse arquivo é lido
.bash_profile – 1° arquivo lido quando vc loga
.bash_logout – é lido qdo user faz um logout
==============================================================
Getent – comando usado para visualizar users e groups
Getent passwd
Getent group
==============================================================
/etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-x
Visualizar interfaces
Ifdown eth0
Ifup eth0
===============================================================
ForkBomb :(){:||&};:
Em script : é o mesmo que colocar exit
===============================================================
ps -ef | grep -i defunct

[T1907TTH@vvcelpdigdck10:0 ~]$ ps -ef | grep -i defunct | more
root 304 10652 0 Nov12 ? 00:00:00 [chrome] <defunct>
root 308 10652 0 Nov12 ? 00:00:00 [chrome] <defunct>
root 316 10652 0 Nov12 ? 00:00:00 [chrome] <defunct>
10652 - PID DO PROCESSO sendo coluna 3 PID do processo o awk pode ser com print $3 – porém deve-se verificar se não é coluna do processo pai e se nessa coluna não tem o PID 1.

kill -9 10652
kill -9 11673 17635 25816 35005 43818 52602

ps -ef | grep -i defunct | awk '{print $2}' | while read x
do
echo $x
done

ps -ef | grep -i defunct | awk '{print $2}' | while read x
do
kill $x
done

ps -ef | grep -i sssd | awk '{print $2}' | wc
ps -ef | grep -i sssd | awk '{print $2}' | while read x
do
kill $x
done

ps -ef | grep -i sssd | awk '{print $2}' | while read x
do
kill -9 $x
done

==============================================================
[Ontem 10:42] Adriano Araujo de Lima
ssh-keygen -t rsa -f ~/.ssh/id_rsa

Criar chaves ssh
==============================================================
Ctm diretório proclog  logs de processamento
Problemas no controlM  1° saber a origem
Depois vira usuário ctmagent vai até o caminho -> faz um touch -> e lê os arquivos do diretório

 ps -ef | grep -i ctm | wc -l
contagem de processos (jobs) ctmagent (agente do Control-M)

ps -ef| grep etlusr | wc -lps -ef| grep etlusr | wc -l
contagem dos jobs de etl



Red Hat Satellite – Leonardo Gomes que registra

=======
[root@ssoaphm1:0 home]# df -h .
Filesystem            Size  Used Avail Use% Mounted on
/dev/mapper/VolGroup00-LogVol02
                       12G   11G 1020M  92% /home
[root@ssoaphm1:0 home]# du -sh * | grep G
11G     ssouser
36K     T1110YGR
36K     T2202FGN
40K     T2606GLH
[root@ssoaphm1:0 home]# getent passwd |grep ssouser
ssouser:x:501:502:Usuário de aplicação:/home/ssouser:/bin/bash
[root@ssoaphm1:0 home]#

===================================================================

Favor dar permissão 754 para o usuário lotusr para os diretórios abaixo:

10.64.113.11/boblot/regulatory/sefaz/ti/pdf/

10.64.113.11/boblot/regulatory/sefaz/hml/pdf/

drwxrwxr-x. 2 lotusr lotusr 4096 Oct 25 2018 profitability
drwxr-xr--. 3 root root 4096 Nov 16 09:55 regulatory
drwxr-xr-x. 4 lotusr lotusr 4096 May 5 2020 report

cd boblot
chmod 754 regulatory
chown lotusr:lotusr regulatory
e assim nos dir abaixo do regulatory

podemos aumentar a memoria sem problema
importante ressaltar a importancia da aplicação
ela reconhece a memória e vai consumir a totalidade novamente

===============================
INCs de memoria... verificar o ofensor
é necessário saber qual processo esta causando o alto consumo

ps aux | sort -k 4 -r | head -n 10 (comando que capacidade pede nas solicitações)

ps -o pid,user,%mem,command ax | sort -b -k3 -r | more
ps -eo pid,ppid,user,cmd,%mem,%cpu --sort=-%cpu | head -10
ps -eo pid,ppid,cmd,%mem,%cpu --sort=-%mem | head -15
ps -eo pid,ppid,user,cmd,%mem,%cpu --sort=-%mem | head -15

ps aux | sort -k 3 -r | head -n 10

ps -eo pmem,pid,comm,args|sort -rn|head


ps axu | grep -E --color "ssh|bash" – procurar pelos processos ssh e bash
ps -ef f | grep -E --color "ssh|bash" – tbm procura pelos processos ssh e bash

COMANDO PS: Algumas opções do comando
•	-a : mostra os processos de todos os usuários.
•	-A ou -e : mostra todos os processo.
•	-f : mostra a árvore de execução de comandos.
•	-g grupo : mostra os processos de um determinado nome de grupo.
•	-o formato : usa o formato definido pelo usuário, Deve-se usar palavras-chaves conhecidas como pid, ppid, ni, pri (prioridade) e command
•	-x : mostra os processos que não foram iniciados no console.
•	-u : fornece o nome do usuário e a hora de início do processo.

ps axf - mostra os processos pai em forma de arvore
---------
Status de um processo


no top na coluna S serve para saber o status dos processos

identificar processos bloqueados: processos com a letra D "Dorminso"
é uma operação de entrada e saída - o processo tentou iniciar ou finalizar - e o sistema bloqueou o processo

R= Running - Executando
S= Sleep - Sono interrompido - esta aguardando 
T - interrompido
X - Morto
Z - Zumbie - processo extinto

às vezes tbm aparece o S do top o Nivel de prioridade do processo

N- Baixa prioridade ( são "nices" com outros processos )
L- Paginação de Memória Bloqueada - esta em tempo de execução e a memória esta sendo usada
s- Líder de Sessão - outros processos dependem dele
l- é multiencadeado - foi gerado por outros processos
+- Em execução em primeiro plano

ps aux | awk '$8 - /D/ {print $0}'
ps aux | awk '$8 - /R/ {print $0}'
---------
Srs, verificado que docker é o principal ofensor do consumo de memoria e cpu.
root@VVCELDELOAPP01:/root # ps -ef | grep docker | wc -l
56
root@VVCELDELOAPP01:/root # free
total used free shared buff/cache available
Mem: 32779944 29730556 2092440 529600 956948 2146452
Swap: 4194300 3776120 418180
root@VVCELDELOAPP01:/root # ps -el | awk ' { print $10 " " $13 " " $14 " " $4 } ' |sort -n |tail
1638606 01:07:25 java 18228
2822681 00:13:40 java 18218
2991297 01:35:07 java 21813
3506641 05:31:12 java 18836
3587414 14:23:40 java 18183
3603436 00:04:07 java 20876
3625481 00:34:27 java 18876
3727613 07:31:53 java 19697
3752087 05:47:14 java 18743
3794226 00:47:35 java 23279
root@VVCELDELOAPP01:/root # ps -ef | grep 18183
app 18183 17689 5 Jun25 ? 14:23:42 java -server -Djava.awt.headless=true -XX:+UseCompressedOops -Dlogback.configurationFile=/opt/app/logback/logback.xml -Duser.home=/opt/app -Dapp=tof-crypto-app -Dnet.sf.ehcache.skipUpdateCheck=true -Djava.security.egd=file:/dev/./urandom -Xlog:gc*=info:file=/opt/app/logs/tof-crypto-app-gc-%t.log:time,uptime,level,tags:filecount=1000,filesize=20M -XX:HeapDumpPath=/dev/null -Dinstance=1 -jar /opt/app/tof-crypto-app-1.15.0.jar -d
root 26584 24152 0 09:22 pts/1 00:00:00 grep --color=auto 18183
root@VVCELDELOAPP01:/root #
---------
Qual o valor que vocês estão colocando para -Xmx e -Xms desta JVM
O servidor VVCELDEV0343 10.82.248.183 possui memória ram livre + swap = 14GB.
Favor diminuir o parâmetro - Xmx/-Xms para valores compatíveis com o espaço abaixo de 14GB disponíveis conforme evidencia abaixo:

[root@VVCELDEV0343:1 ~]# free -mt
total used free shared buff/cache available
Mem: 21945 12438 5212 3736 4295 5606
Swap: 14335 5537 8798
Total: 36281 17976 14010 <<<<<< Mem + Swap Total = 14GB
[root@VVCELDEV0343:1 ~]#

[root@VVCELDEV0343:1 ~]# top
top - 19:46:58 up 213 days, 5:01, 2 users, load average: 0.38, 0.41, 0.47
Tasks: 575 total, 1 running, 574 sleeping, 0 stopped, 0 zombie
%Cpu0 : 1.3/0.7 2[|| ]
%Cpu1 : 1.7/1.7 3[|||| ]
%Cpu2 : 2.7/2.3 5[||||| ]
%Cpu3 : 1.7/1.0 3[||| ]
%Cpu4 : 2.3/1.3 4[||| ]
%Cpu5 : 1.3/1.0 2[|| ]
KiB Mem : 75.1/22472500 [||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||||| ]
KiB Swap: 38.6/14680056 [||||||||||||||||||||||||||||||||||||||| ]

Alocação de Meoria pela aplicação Java JVM



Segue abaico possiveis soluções para o problema:
# There is insufficient memory for the Java Runtime Environment to continue.

# Possible reasons:
# The system is out of physical RAM or swap space
# In 32 bit mode, the process size limit was hit

# Possible solutions:
# Reduce memory load on the system
# Increase physical memory or swap space
# Check if swap backing store is full
# Use 64 bit Java on a 64 bit OS
# Decrease Java heap size (-Xmx/-Xms)
# Decrease number of Java threads
# Decrease Java thread stack sizes (-Xss)
# Set larger code cache with -XX:ReservedCodeCacheSize=
---------
[Ontem 19:31] Fagner Dourado Passarini
ps -ef|grep 'java '|grep -v grep|awk '{print $2}'|xargs -i -t kill -9 {}
Quando vc precisar matar varios processos que estão no ar.
Nesse caso eu matei o java

### se ofensor for processo do altiris: nome: aex-
se precisar reiniciar agente do altiris
aex-helper agent restart ;sleep 5; aex-sendbasicinv ; sleep 5; aex-refreshpolicies
===============================================================
SAP HANNA - NFS
quando tem sessão aberta - não é possível desmontar o NFS
por isso no boot a maquina pode demorar muito pra cair
--------
 

history da conf para acerto de data e hora SAP HANNA
900  2020-11-26 13:15:59 init 6
  901  2020-11-26 13:34:04 ps -ef | grep defunct
  902  2020-11-26 13:35:42 uptime
  903  2020-11-26 13:44:03 vi /etc/fstab
  904  2020-11-26 13:44:17 mount -a
  905  2020-11-26 13:44:19 df -h
  906  2020-11-26 13:45:32 date
  907  2020-11-26 13:45:55 service ntpd status
  908  2020-11-26 13:53:37 service ntpd restart
  909  2020-11-26 13:54:38 systemctl restart ntpd
  910  2020-11-26 13:54:42 uptime
  911  2020-11-26 13:54:46 date
  912  2020-11-26 13:57:36 cd /opt/tivit/
  913  2020-11-26 13:57:37 ls -ltr
  914  2020-11-26 13:58:23 cd /
  915  2020-11-26 13:58:26 cd /tmp
  916  2020-11-26 13:58:29 vi brazil.zic
  917  2020-11-26 13:58:57 zdump -v /usr/share/zoneinfo/America/Sao_Paulo |grep 2019
  918  2020-11-26 13:59:17 zic brazil.zic
  919  2020-11-26 13:59:23 date
  920  2020-11-26 14:00:39 vi brazil.zic
  921  2020-11-26 14:01:12 zic brazil.zic
  922  2020-11-26 14:01:18 zdump -v /usr/share/zoneinfo/America/Sao_Paulo |grep 2019
  923  2020-11-26 14:01:22 date
  924  2020-11-26 14:01:31 cp -p /etc/localtime /etc/localtime.backup
  925  2020-11-26 14:01:37 ln -sf /usr/share/zoneinfo/America/Sao_Paulo /etc/localtime
  926  2020-11-26 14:01:48 zic brazil.zic
  927  2020-11-26 14:01:50 date
  928  2020-11-26 14:03:04 uptime
  929  2020-11-26 14:05:22 tzdata-2019b-1.el7.noarch.rpm
  930  2020-11-26 14:05:33 tzdata-2019b-2.el6.noarch.rpm
  931  2020-11-26 14:05:42 tzdata-2019c-1.el6.noarch.rpm
  932  2020-11-26 14:06:09 cd /opt/tivit/HORARIO_DE_VERAO_2019
  933  2020-11-26 14:06:15 cd /opt/tivit
  934  2020-11-26 14:07:17 vi brazil.zic
  935  2020-11-26 14:07:55 zRule    BrazilSP  2004    only    -       Nov     02      0:00    1:00    S
  936  2020-11-26 14:07:55 Rule    BrazilSP  2005    only    -       Feb     20      0:00    0       -
  937  2020-11-26 14:07:55 # Zone  NAME                    GMTOFF  RULES/SAVE      FORMAT  [UNTIL]
  938  2020-11-26 14:08:05 zic brazil.zic
  939  2020-11-26 14:08:14 vi brazil.zic
  940  2020-11-26 14:08:30 zic brazil.zic
  941  2020-11-26 14:08:34 date
  942  2020-11-26 14:08:49 zdump -v /usr/share/zoneinfo/America/Sao_Paulo |grep 2019
  943  2020-11-26 14:08:54 date
  944  2020-11-26 14:09:08 cd /etc/localtime
  945  2020-11-26 14:09:18 cd /etc/
  946  2020-11-26 14:09:22 ls -ltr localtime
  947  2020-11-26 14:09:35 ln -sf /usr/share/zoneinfo/America/Sao_Paulo /etc/localtime
  948  2020-11-26 14:09:37 date
  949  2020-11-26 14:09:42 zic brazil.zic
  950  2020-11-26 14:09:53 cd /tmp
  951  2020-11-26 14:09:55 zic brazil.zic
  952  2020-11-26 14:09:57 date
  953  2020-11-26 14:10:10 vi brazil.zic
  954  2020-11-26 14:10:41 update
  955  2020-11-26 14:10:46 date
  956  2020-11-26 14:11:23 tzdata-2019b-1.el7.noarch.rpm
  957  2020-11-26 14:11:55 rpm -Uvh tzdata-2019b-1.el7.noarch.rpm
  958  2020-11-26 14:12:24 rpm Uvh tzdata-2019b-1.el7.noarch.rpm
  959  2020-11-26 14:12:35 date
  960  2020-11-26 15:05:54 exit
  961  2020-11-26 13:34:03 df -h
  962  2020-11-26 13:34:24 top
  963  2020-11-26 13:37:03 cd /etc
  964  2020-11-26 13:37:05 ls -ltr
  965  2020-11-26 13:37:10 cat fstab
  966  2020-11-26 13:43:21 top
  967  2020-11-26 13:45:17 date
  968  2020-11-26 13:46:49 cat fstab
  969  2020-11-26 13:53:47 ls -ltr | grep zone
  970  2020-11-26 14:04:49 cd /
  971  2020-11-26 14:05:00 hostname -i
  972  2020-11-26 14:13:14 ps axu | grep sendmail
  973  2020-11-26 14:13:21 top
  974  2020-11-26 14:13:33 ps axu | grep sendmail
  975  2020-11-26 14:13:51 uptime
  976  2020-11-26 14:35:53 top
  977  2020-11-26 14:09:40 date
  978  2020-11-26 14:12:35 cat /etc/sysconfig/clock
  979  2020-11-26 14:14:59 date 112614182020.20
  980  2020-11-26 15:03:49 top
  981  2020-11-26 15:04:36 systemctl sendmail status
  982  2020-11-26 15:06:52 sendmail
  983  2020-11-26 15:07:42 sendmail stop
  984  2020-11-26 15:08:17 service sendmail stop
  985  2020-11-26 15:08:30 ps aux | grep Z
  986  2020-11-26 15:09:17 kill -9 11673 17635 25816 35005 43818 52602 61804 70818 79900 83001 94098 101094 107985 116965 126324 135754 145583 154493 161267
1000  2020-11-26 19:13:59 ps -ef | grep -i defunct 
1001  2020-11-26 19:14:04 top
1002  2020-11-26 19:14:10 uptime
1003  2020-11-26 19:14:39 cat /etc/*releasse
1005  2020-11-26 19:15:22 history
=================================================================
find /opt/CA/wily -name "*.log" -type f -mtime +30 -delete '
comando passado pela NAVA para apagar apenas logs com mais de 30 dias no diretório
NECESSÁRIO VALIDAR
=============================================================

systemctl restart rsyslog - só funciona em RHEL 7
service syslog restart - antes o serviço era syslog 
** restart resolvem se forem arquivos que não existem mais e ainda estão alocando o disco
** Verificar no /var/log se os arquivos não estão sendo rotacionados, assim como abaixo, significa que o serviço rsyslog ou syslog está travado
[root@VVCELPRD0904:0 log]# ls -ltr | grep kern
-rw-------  1 root   root          60 Aug 12  2020 kern.log.3.xz
-rw-------  1 root   root          60 Aug 13  2020 kern.log.2.xz
-rw-------  1 root   root          60 Aug 14  2020 kern.log.1.xz
-rw-------  1 root   root   211049176 Jun 23 12:00 kern.log.3.gz
-rw-------  1 root   root   100200457 Jun 23 14:00 kern.log.2.gz
-rw-------  1 root   root          22 Jun 23 23:00 kern.log.1.gz
-rw-------  1 root   root           2 Jun 24 23:00 kern.log
[root@VVCELPRD0904:0 log]# systemctl restart rsyslog


cp -p /etc/syslog.conf /etc/syslog.conf.Backup.`date +"%Y%m%d_%I%M%S"`
cp -p /etc/rsyslog.conf /etc/rsyslog.conf.Backup.`date +"%Y%m%d_%I%M%S"`

==================================================================

RESTART DO SSSD (LDAP)

service sssd stop ; sleep 2 ; rm -f /var/lib/sss/db/* /var/log/sssd/* /var/run/sssd.pid ; service sssd start ; service sshd restart;service systemd-logind restart ; sss_cache --everything ; service sssd restart ; sleep 2 ; service sshd restart

===================================================================
porta do connect no ar
netstat -an | grep 1363

lvresize -l +100%FREE /dev/mapper/NOME_VG/NOME_lv
lvresize -L+200M /dev/mapper/rhel-usr
lvresize -L+2G /dev/mapper/rhel-usr
Depois de extender – necessário dar o comando de resize
======================================
expansão FileSystem FS

lvextend -rL +10G /dev/mapper/vgbobsys-lv_bobsys
lvextend -rL +200M /dev/mapper/rootvg-var_log
lvextent e resize2fs

===================================
ps -ef | grep pmon

[13:32] Adriano Araujo de Lima
Se por exemplo eu dou um ps -ef | grep pmon ou svmon 
[13:32] Adriano Araujo de Lima
e não retorna nada 
[13:32] Adriano Araujo de Lima
Mas nesses servidores tem /u01 /u02 e usuário oracle nelas 
[13:32] Adriano Araujo de Lima
Tem ou não tem banco? rsrs
[13:32] Liliane Ribeiro Cardoso
não tem uma instância no ar, daí precisa entender porque não está online.

======================================
loadkeys us
HABILITAR TECLADO CORRETO NO VCENTER - CONSOLE
qdo entramos na console o padrão é americano, por isso é preciso mandar
esse comando pra habilitar nosso teclado padrão.

caracteres no teclado da Console   - /
                                                        ~ |
                                                        " -
                                                        ç :

set -o vi
PUXAR ULTIMO COMANDO NA CONSOLE OU NO AIX
Esc + k ou Esc + J para nevegar pelos comandos no AIX

======================================
solicitação de expurgo do /var

01 - veja possibilidade de limpeza
02 - se o /var/log for diretório ( o que ocorre em muitos casos ), implementar o log rotate (altiris)
03 - Caso o ofensor seja aplicação, transferir para a equipe responsável
04 - Em último caso, devolva o chamado para capacidade solicitando autorização para expansão do file system, já informando se terá que adicionar disco pelo vmware
________________________________________



Verificação de toda maquina em 
verifica consumo 
memoria 
cpu
ifconfig -a
nmon ver memoria cpu 
FS como read only  - criar arquivo pra saber se esta em read only ou não
se for possivel criar o arquivo no FS é pq não estava em read only
status de i/o
FS estourada

=======================================

Colocar Data e hora no history
bash
echo 'export HISTTIMEFORMAT="%d/%m/%y %T "' >> /etc/bashrc
source /etc/bashrc

========================================

[09:48] Adriano Araujo de Lima
[root@paradbhm1:2 ~]# telnet 172.16.100.167 1514 Trying 172.16.100.167... telnet: connect to address 172.16.100.167: No route to host telnet: Unable to connect to remote host: No route to host  
telnet não fecha conexão com TSM
=======================================
[08:52] Silvio Mitsuaki Yamashita
ps -ef | grep pmon

[08:52] Silvio Mitsuaki Yamashita
Servidores de banco Oracle, tem processo pmon em execucao

=======================================
Comando SAR **** Pesquisar
[09:52] Marcos Pieroni Bizzarro
#CPU  sar -p -f /var/log/sa/sa01 >> /var/log/sa/`hostname`-sar-cpu.txt
#Memória  sar -r -f /var/log/sa/sa01 >> /var/log/sa/`hostname`-sar-mem.txt
#Swap  sar -S -f /var/log/sa/sa01 >> /var/log/sa/`hostname`-sar-swap.txt

[09:52] Marcos Pieroni Bizzarro
os arquivos "/var/log/sa/sa01" são de acordo com a data

locate start-ag

[root@VVCELHDCARE01:0 ~]# locate start-ag
/ctmagent/ctm/scripts/start-ag

para encontrar o script que faz o start do agente do ControlM
script normalmente é um FS ou esta dentro da pasta home
[root@vLPETLCIEN21:1 scripts]# ./start-ag
Enter Control-M/Agent UNIX username [ctmagent]: ctmagent
Enter Control-M/Agent Process Name <AG|AT|AR|ALL> [ALL]: ALL

Starting the agent as 'root' user
Control-M/Agent Listener started. pid: 12237
Control-M/Agent Tracker started. pid: 12302
Control-M/Agent started successfully.
[root@vLPETLCIEN21:1 scripts]#

ctmagent - agente do ControlM
ou ctm_agent
ETC tem 2 agentes ctmag630 e ctmagent - rodar script de start com user ctmagent
======================================================
 FLEXVISION - FlexVision
telnet 127.0.0.1 3810
 
 
chkconfig --list
Nota: Esta saída mostra apenas os serviços SysV e não inclui os serviços nativos do systemd.  Os dados de configuração do SysV podem ser sobrescritos pela configuração nativa do systemd.
Se você quiser listar os serviços do systemd, use :
systemctl list-unit-files

Opções de serviços do systemd com systemctl:
systemctl disable firewalld
systemctl enable chronyd
systemctl start fval
systemctl stop firewalld
systemctl restart network

Comandos FVAL instalação (Flavio)
mkdir /tmp/flex

copiar ou transferir pelo winscp 

cp -p tar -xzvf FlexVisionAgent-4.2.4.L64.K2.6.18.tar.gz /tmp/flex

cd /tmp/flex

tar -xzvf FlexVisionAgent-4.2.4.L64.K2.6.18.tar.gz
- Dentro do diretório onde foi descompactado localize o diretório de nome flex e copie-o 
para o diretório /opt/: 

cp -r flex /opt/ 

- Aplique a permissão 755 ao diretório /opt/flex/ 

chmod -R 755 /opt/flex/ 

/opt/flex/rc.fval start 
./rc.fval start

ps -ef | grep -v grep | grep fval
netstat -anp |grep 3810

remover a pasta /tmp/flex 
cd /tmp
rm -r flex
=================================

Comandos FVAL instalação (Matheus)
cd /etc/init.d/
ln -s /opt/flex/rc.fval fval – criou no initd o link simbólico do serviço
chkconfig --add fval - 
chkconfig --level 345 fval on - 
service fval stop
ps -ef|grep fval
service fval start

/opt/flex/rc.fval stop 
/opt/flex/rc.fval start 
ps -ef |grep fval 
netstat -anp |grep 3810
netstat -putan | grep 3810

nmap -p 3810 10.82.16.216

======================================================
mount
quando há ERRO – geralmente na configuração do sistema de montagem ou erros na partição /sistemas de arquivos

======================================================
e-mail Job
perguntar sempre origem e destino
as vezes o problema é no conect

=======================================================
robot is inactive
Probe 'spooler' FAILED to start, the probe was not installed properly
ps -ef | grep nimbus 
/opt/nimsoft/bin/niminit start
./niminit restart
./niminit status

Restart do robot
 
/etc/init.d/nimbus restart
/opt/nimsoft/bin/niminit (start/sstop/restart)

cat /opt/nimsoft/robot/controller.log
 
ver falhas se 

/opt/nimsoft/robot/spooler.log

arefa de fluxo de trabalho (PMSEX) (cr_wf:1350556) atualizada:
CAMPO='description' ANTIGO='Time NAVA, mesmo após o restart do Nimsoft Client, o erro ainda persiste para a ativação desta probe.Por gentileza verificar.
' NOVO='Conforme evidência continua sem comunicação com o core. Confirme se o IP que está configurado no robot.cfg é o mesmo IP do servidor.'

=======================================================

useradd -m -c "Adriano Lima" - tvt02211 ;usermod -G intergrp tvt02211; passwd tvt02211
usermod -u -  para alterar o UID de um usuário .
________________________________________

Sintoma = falha de job
análise = sem anormalidades
motivo = camada de control-m
Ação = validação do agente

[root@VVCELPCTMAP01:2 ~]# ps -ef | grep ctm


=============================================================================
COMANDO TAR
tar -cvf flex.tar /opt/flex
tar –czvf coleta250621.tar.gz /tmp/coleta-VVCELPEDISFG02-so*
tar –czvf coleta250621.tar.gz /tmp/coleta-VVCELPEDISFG01-so*

Cria o arquivo com nome flex.tar “empacotando” todos os arquivos do diretório flex que esta no caminho /opt/flex

tar -tvf flex.tar
verificar quais arquivos foram empacotados

tar –xvf flex.tar
extrai todos os arquivos do tar

tar –xvf flex.tar <nome de um arquivo> <nome de outro arquivo>
extrai os arquivos que forem indicados no comando	
===============================================
[12:13] Flavio Augusto dos Santos
[root@VVCELPURCREC02:0 flex]# subscription-manager identity 
system identity: 9cb1be86-af77-4264-bdc5-cc6d9c4c6540 name: VVCELPURCREC02 org name: Cielo Prd org ID: Cielo_Prd environment name: Library [root@VVCELPURCREC02:0 flex]#  

[12:14] Flavio Augusto dos Santos
[root@VVCELHML0571:0 ~]# subscription-manager identity 
This system is not yet registered. Try 'subscription-manager register --help' for more information. [root@VVCELHML0571:0 ~]#  

[root@VVCELHSGAAPP01:1 ~]# yum repolist
Loaded plugins: product-id, rhnplugin, search-disabled-repos, subscription-manager

This system is not registered with an entitlement server. You can use subscription-manager to register.

This system is not registered with RHN Classic or Red Hat Satellite.
You can use rhn_register to register.
Red Hat Satellite or RHN Classic support will be disabled.
repolist: 0



=============================================================================
SAS - EDI - em SP está apresentando erro em seus logs ao abrir arquivos temporários para processamento. Estes erros não ocorriam em RJ.

Solução Aplicada   
Foram efetuados testes de leitura, escrita e ambas não apresentaram erros

Obs. testes foram efetuados com o próprio usuário nsaapp conforme evidência abaixo

[nsaapp@VVCELPEDI01:6 temp]$ vi teste.txt
[nsaapp@VVCELPEDI01:6 temp]$
[nsaapp@VVCELPEDI01:6 temp]$
[nsaapp@VVCELPEDI01:6 temp]$
[nsaapp@VVCELPEDI01:6 temp]$ vi teste.txt
[nsaapp@VVCELPEDI01:6 temp]$
[nsaapp@VVCELPEDI01:6 temp]$
[nsaapp@VVCELPEDI01:6 temp]$ cat teste.txt
teste
[nsaapp@VVCELPEDI01:6 temp]$ echo teste.teste.teste >>teste.txt
[nsaapp@VVCELPEDI01:6 temp]$ cat teste.txt
teste
teste.teste.teste
[nsaapp@VVCELPEDI01:6 temp]$ pwd
/home/nsaapp/NSA/ambiente/edi/tivit_r/apl/temp

Sugiro que seja analisada também a origem desse arquivo, se não haveria um problema na origem ou até mesmo um problema de connect

====================================================
alterando ulimit, no caso o open file
Exemplo usuário oracle
oracle soft core 10240
oracle hard rss unlimited
oracle soft nofile 10240
oracle soft nofile 10240
oracle hard nofile 10240

=====================================================
Comandos para solicitação de pré-requisitos para instalação do Control-M

cd /
mkdir ctmagent
lvcreate -L 5G -n lv_ctmagent rootvg
lvs
cd /etc
ls -ltr | grep fstab
cp -p /etc/fstab /etc/fstab.bkp
vi /etc/fstab
cat fstab.bkp
vi fstab
/dev/mapper/rootvg-lv_ctmagent /ctmagent               xfs     defaults        0 0

mkfs.xfs /dev/mapper/rootvg-lv_ctmagent
cd /
mount -a
df -h /ctmagent/



mount -o remount,rw /dev/sda1
mount -o remount,rw /dev/mapper/vg_xxxx


cp -p /etc/sudoers /etc/sudoers.bkp

# CTMAGENT
ctmagent ALL=(ALL) NOPASSWD: /ctmagent/ctm/scripts/start-ag
ctmagent ALL=(ALL) NOPASSWD: /ctmagent/ctm/scripts/shut-ag
ctmagent ALL=(ALL) NOPASSWD: /ctmagent/ctm/scripts/set_agente_mode
ctmagent ALL=(ALL) NOPASSWD: /ctmagent/ctm/scripts/ag_diag_comm
ctmagent ALL=(ALL) NOPASSWD: /ctmagent/setup.sh


========================================================
Reinicialização do servidor
shutdown -r now
init 6
	verificar se tem processos ativos
	fazer checklist ou SNAPSHOT
	verificar fstab e comentar NFS

========================================================
*pesquisar comando fuser e PAM


RESTART DO SSH
service sssd restart
service sshd restart

systemctl status ssh
systemctl status sshd


service network restart * perguntar **

===================================
Agente Control-M é o ctmagent

Com o usuário ctmagent
# su - ctmagent
Acessar o diretório /ctmagent/ctm/scripts
# cd /ctmagent/ctm/scripts
Para baixar o CTM
# ./shut-ag
Para start
# ./start-ag

Passos executados no servidor etlvip
1 - Derrubada do agente do control-m /ctmagent/ctm/scripts ./shut-ag-p all
2 - Listar todos os processos do ctmagent através do ps -ef |grep ctmagent e fazer o kill -9
3 - Entrar no etl através da console administrativa e deletar todas as conexões ativas com o usuário ctrlmetl
4 - Subir o agente do control-m /ctmagent/ctm/scripts ./start-ag
=================================
Agente do Nimsoft é Nimbus

==========================
date mmddHHMMYYYY
mudar data e hora 
==========================

df -h
ifconfig -a
route
comandos de checklist antes de desligar maquina

 
========================
/etc/security/limits.conf

linhas para add no arquivo de conf. (trocar usuario e parametros)

oracle soft core 10240
oracle hard rss unlimited
oracle soft nofile 10240
oracle soft nofile 10240
oracle hard nofile 10240

===================================================================

HORARIO
RHEL ate 5 ntp - RHEL 7 chrony

NTP

verificar se na cron tem a entrada do ntp
crontab -l | grep ntp

verificar se ha arquivo de script com restart do ntp
cat /opt/tivit/scripts/ntpdate.sh
[root@ppocompr3:PRODUCAO:~]#cat /opt/tivit/scripts/ntpdate.sh
service ntpd stop
sleep 2
/usr/sbin/ntpdate 10.82.9.10 10.82.9.11 10.80.46.129 2>&1 >/dev/null
sleep 2
service ntpd start

service – Esse comando atualiza o horário >ATENÇÃO<
rodar o script (de qualquer local do SO)
sh /opt/tivit/scripts/ntpdate.sh

________________________________________
procedimento /etc/ntp.conf PROMO - RODIVALDO
[segunda-feira 17:17] Rodivaldo Marcelo Raimundo
cd /etc
[segunda-feira 17:17] Rodivaldo Marcelo Raimundo
backup do ntp.conf.
[segunda-feira 17:17] Rodivaldo Marcelo Raimundo
colar o conteúdo do txt no ntp.conf do Rodivaldo
(https://tivit-my.sharepoint.com/personal/rodivaldo_raimundo_tivit_com/Documents/Arquivos
[segunda-feira 17:18] Rodivaldo Marcelo Raimundo
editar a crontab e corrigir a linha/adicionar
00 * * * * /opt/tivit/scripts/ntpdate.sh >/dev/null 2>&1
[segunda-feira 17:18] Rodivaldo Marcelo Raimundo
rodar o /opt/tivit/scripts/ntpdate.sh
[segunda-feira 17:18] Rodivaldo Marcelo Raimundo
confere com ntpq -p
Atenção!! conferir e verificar é com o comando ntpq -p 


Atenção!! ntpd -q - ATUALIZA A HORA - Não utilizar esse comando
a menos que possa realmente ser atualizada a hora
=============================================

chrony = ntp na versão 7 do RHEL
systemctl status chronyd
/etc/chrony.conf

==========================================

RHEL 3 -
Criar o arquivo .zic sem a regra para o ano de 2019 em diante
# cd /tmp
# vi Sao_Paulo.zic
Rule BrazilSP 2004 only - Nov 02 0:00 1:00 S
Rule BrazilSP 2005 only - Feb 20 0:00 0 -
# Zone NAME GMTOFF RULES/SAVE FORMAT [UNTIL]
Zone America/Sao_Paulo -3:00 BrazilSP BR%sT
#####FIM########
#Rodar o comando ZIC no arquivo criado
zic Sao_Paulo.zic
#Verificar novamente se o servidor saiu da regra do Horário de Verão
zdump -v /usr/share/zoneinfo/America/Sao_Paulo |grep 2019
#Efetuar um backup do localtime
cp -p /etc/localtime /etc/localtime.backup
#Criar o link simbólico abaixo
ln -sf /usr/share/zoneinfo/America/Sao_Paulo /etc/localtime
IMPORTANTE : ALTERAR / CONFERIR PERMISSÃO DO ARQUIVO LOCALTIME
chmod 0644 /usr/share/zoneinfo/America/Sao_Paulo
SE O SERVIDOR TIVER NTP RODANDO
FAZER UPDATE NO NTP
COMANDO:
ntpdate -u IP_DO_SERVIDOR ( consta dentro do arquivo /etc/ntp.conf )

________________________________________

SINTOMA: Tempo limite de sessão muito curto, atrapalhando o time que precisa reconectar constantemente no servidor.
ANÁLISE: Análise de tempo limite de sessão.
MOTIVO: Solicita aumentar o tempo limite sessão ativa do servidor.
AÇÃO: Informo que foi elevado o tempo limite de sessão ativa para 1H.

como faz isso?

==============================
sar -S | grep -E 1[2-6]
sar –S mostra estatísticas de utilização de swap
grep –E faz uma pesquisa com expressão regular – buscando os números 12, 13,14,15 e 16
o 1 (primeiro número) já esta indicado no comando e [2-6] se refere ao intervalo de busca do número que vem após o 1 (segundo número), que no caso desse comando procura pelas estatísticas de uso de swap no período do meio-dia às 16:00
=================================
Last – comando indica logs de login e logout
Lastb – tentativas mal sucedidas de login
Lastlog – mostra os últimos logins efetuados

================================================
Fdisk –l 
Exibe a tabela de partições

Sistemas de arquivos

================================================
comando para piscar placa de rede no servidor físico

[Ontem 13:43] Antonio Garcia
Adriano, ethtool -p enp0s3 4

[Ontem 13:44] Antonio Garcia
ethtool -p(isca) enp(placa de rede) 4 ( por quatro segundos)

================================================
RESCAN
for a in $(ls /sys/class/scsi_host/host*/scan) ; do echo "- - -" > $a ; echo $? ; done

Esse comando reconhece os discos novos adicionados na maquina
==============================
<aumento de disco em partição que já existe> VALIDADO!!
lsblk - pra verificar como foi reconhecido o disco
fdisk para criar a partição
dar enter para opções default
pvcreate /dev/sdc1 - criar pv com o nome do device reconhecido sdf1 ou sdc1 ou sdk1
vgextend rootvg /dev/sdc - extender vg - colocar nome do vg (nesse exemplo é  o rootvg) e nome do device reconhecido
lvextend -L+2G /dev/mapper/rootvg-lvvar - extender o lv com tamanho, nome inteiro do device que aponta pro ponto de montagem
ou pode ser usado esse comando: lvresize -l +100%FREE /dev/mapper/NOME_VG/NOME_lv
df -hT - para verificar o tipo de FS
xfs_growfs /dev/mapper/rootvg-var - comando para que o ponto de montagem realmente receba o disco - colocar o nome inteiro do device que aponta pro ponto de montagem
resize2fs /dev/mapper/rootvg-var – comando para sistemas de arquivo da família ext

Alocação de disco para FS que ja existe – Realizado junto com Marcos Pieroni

979  df -h
  980  df -h /var
  981  df -h /app
  982  top
  983  cd /
  984  lsblk -- verificar qual disco foi adicionado
verificado que foi add o sde - pois nele não tem a arvora de vg e lv atribuido
  987  fdisk /dev/sde - para formatar o disco
opção n para nova partição
opção p para partição primaria
opção default ou 1 para escolher primeira partição do disco
opção default para primeiro setor  do disco
opção default para ultimo setor do disco
988  lsblk -para conferir se o disco foi formatado sde - vai aparecer sde1 pq foi criada mesmo a partição
  989  vgs - para saber em qual vg vai ocorrer o vgextend
  990  vgextend app /dev/sde1 (sintaxe vgextend (nome do vg) (nome do device que foi atribuido ao disco, ou seja o /dev/ a partição que acabou de ser formatada pelo fdisk)
  991  vgs
  992  df -h /app para confirmar o caminho para o comando do lv
  993  lvs
  994  df -h /app
  995  lvextend -rL +300G /dev/mapper/app-app - ao aplicar esse comando o resize2fs ou xfs_growfs não é mais necessário -
  996  vgs
  998  lvextend -rL +299.9G /dev/mapper/app-app
  999  df -h /app
[root@VVCELPRD0621:0 ~]#

=========================================
AUMENTAR FS
SE TIVER ESPAÇO NO VG
SÓ DAR UM DF -H PRA PEGAR O PONTO DE MONTAGEM

[root@vlprhstllit01:0 ~]# df -h /var/cache/pulp
Filesystem                              Size  Used Avail Use% Mounted on
/dev/mapper/satellitevg-var_cache_pulp   36G   28G  8.3G  77% /var/cache/pulp
[root@vlprhstllit01:0 ~]#

E RODAR O COMANDO DE LVEXTEND:
SINTAXE: lvextend -rL +2G <ponto de montagem (copiar do df -h>
lvextend -rL +2G /dev/mapper/satellitevg-var_cache_pulp
==========================================
Adição de disco pelo VMware

copiar sempre o disk file dos outros discos
e validar se tem o espaço que esta sendo pedido

Datastorage default
Location: (usar o padrão dos outros discos da maquina)
Disk file[LOCAL-UNITY-PLDOPEN01-OPENSHAREDP011]

disk provisioning: thin provision
dharing: no sharing

shares: normal
Limit-IOPs: unlimited
===========================================================================
Desalocação de disco pelo VMWare (Seninha passou o passo a passo)

Identificar qual disco
onde o primeiro campo identifica a numeração do disco no vmware [0:0:0:0]

[root@VVCELPRD0351:0 ~]# lsscsi
[1:0:0:0]    cd/dvd  NECVMWar VMware IDE CDR10 1.00  /dev/sr0
[2:0:0:0]    disk    VMware   Virtual disk     2.0   /dev/sda
[2:0:1:0]    disk    VMware   Virtual disk     2.0   /dev/sdb
[2:0:2:0]    disk    VMware   Virtual disk     2.0   /dev/sdc
[2:0:3:0]    disk    VMware   Virtual disk     2.0   /dev/sdd
[root@VVCELPRD0351:0 ~]#

[root@VVCELPRD0351:0 ~]# fdisk -l | grep '^Disk /dev/sd'
Disk /dev/sdc: 10.7 GB, 10737418240 bytes, 20971520 sectors
Disk /dev/sda: 85.9 GB, 85899345920 bytes, 167772160 sectors
Disk /dev/sdb: 53.7 GB, 53687091200 bytes, 104857600 sectors
Disk /dev/sdd: 21.5 GB, 21474836480 bytes, 41943040 sectors
[root@VVCELPRD0351:0 ~]#

[root@VVCELPRD0351:0 ~]# lvs -a -o +devices
  LV    VG   Attr       LSize  Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert Devices
  home  rhel -wi-ao---- 10.00g                                                     /dev/sda2(2048)
  home  rhel -wi-ao---- 10.00g                                                     /dev/sdd1(0)
  opt   rhel -wi-ao---- 37.49g                                                     /dev/sda2(3072)
  opt   rhel -wi-ao---- 37.49g                                                     /dev/sda2(11264)
  opt   rhel -wi-ao---- 37.49g                                                     /dev/sda3(0)
  opt   rhel -wi-ao---- 37.49g                                                     /dev/sda3(4607)
  opt   rhel -wi-ao---- 37.49g                                                     /dev/sdc(0)
  root  rhel -wi-ao----  8.00g                                                     /dev/sda2(0)
  swap  rhel -wi-ao----  4.00g                                                     /dev/sda2(5120)
  swap2 rhel -wi-ao----  4.00g                                                     /dev/sda3(3583)
  tmp   rhel -wi-ao---- 17.50g                                                     /dev/sda2(6144)
  tmp   rhel -wi-ao---- 17.50g                                                     /dev/sda3(511)
  tmp   rhel -wi-ao---- 17.50g                                                     /dev/sdd1(3584)
  tmp   rhel -wi-ao---- 17.50g                                                     /dev/sdd1(3968)
  usr   rhel -wi-ao----  9.50g                                                     /dev/sda2(7168)
  usr   rhel -wi-ao----  9.50g                                                     /dev/sdd1(3840)
  usr   rhel -wi-ao----  9.50g                                                     /dev/sdd1(4096)
  var   rhel -wi-ao---- 16.00g                                                     /dev/sda2(9216)
  var   rhel -wi-ao---- 16.00g                                                     /dev/sdd1(1536)
[root@VVCELPRD0351:0 ~]#

[root@VVCELPRD0351:0 ~]# df -h /opt/metrics/
Filesystem      Size  Used Avail Use% Mounted on
/dev/sdb1        50G   16G   35G  32% /opt/metrics
[root@VVCELPRD0351:0 ~]#
 Nesse caso o FS não foi montado com LVM, ele foi montado diretamente no disco, por isso o device sdb não aparece no comando de lvs

Desmonta o FS
Destroi o lv
Destrói o vg
Destrói o pv
Blockdev –flushbufs /dev/sdt
echo 1 > /sys/block/sdt/device/delete

parte do SO concluída
---------------------------------
Agora parte do VMWare:

Pode usar tanto o rvtools, guia vdisk para identificar o disco
Ou navegar entre os discos em edit settings disks
[vSAN-HCI-FO1-POOL-H-P-01] 01604b60-beb9-0539-da58-
E4434bb2ecc0/VVCELHORADB01_19.vmdk
Clica no x e não marca a opção delete files from datastore e dá ok (desta forma o disco será removido só da VM, porém permanecerá no datastore)
Volta no SO e valida se o disco removido foi o certo (pode rodar um rescan e ver se ele não aparece mais)

Para deletar definitivamente o disco, clica na vm, e depois na guia datastores, e no datastore correspondente. Localiza a pasta da VM.

No quadro direito serão exibidos todos os arquivos da VM e então vc identifica o arquivo correspondente ao disco removido e clica em delete (caso o disco esteja em uso a tarefa irá falhar e provavelmente vc tentou deletar o disco errado)

=====================================
Desalocação de Disco – camada SO (Cleiton)
Remoção de Disco – camada SO
1-Verificar nome do SD  lsblk  sdh                        8:112  0  600G  0 disk  +-sdh1                     8:113  0  600G  0 part
2-Verificar se existe processo rodando do flesystem  fuser -cu /export (Nome do filsystem)  IF  Se tivesse iria aparecer o PUD do processo,necessário verificar se poderia matar o mesmo.
3-Verificar se existe NFS  cat /etc/exports  No caso sabemos que as máquina não existem mais mas casxo existe precisaria remover da máquina onde está sendo expostada o NFS.
4-Apagar todos pontos de montagem  > /etc/exports
5-Parar o serviço do NFS  systemctl stop nfs
6-Desmontar o FILESYSTEM  umount /export
7-Desmontar o LV  lvchange -an /dev/mapper/vg_export-lv_export
8-Remover o LV  lvremove /dev/mapper/vg_export-lv_export
9-Desmontar o VG-Dar um vgs para confirmar o caminho correto  vgchange -an vg_export
10-Remover o VG  vgremove vg_export
11-Remove o disco "SDH"  echo 1 > /sys/block/nomedodisco/device/delete
12-Remover volume do fstab  vi /etc/fstab

**** Para o caso de discos missing 
1-	Forçar a remoção do lv 
lvremove –force –verbose lv_volume
 
2-	Para remoção do vg , como o mesmo não tem nenhum device associado , crio um fake device 
       dd if=/dev/zero of=/tmp/tmp.raw bs=1M count=100
 
3-	Verifico se o mesmo foi criado e incluo no vg 
losetup –f , vai aparece o fake device conforme abaixo
/dev/loop0
 
losetup /dev/loop0 /tmp/tmp.raw 
 
4-	Incluo no vg 
Vgextend vg /dev/loop0 
 
5-	Vgremove vg –force 
 
6-	Remove o fake device 
       pvremove /dev/loop0 
       losetup –d /dev/loop0 
       rm /tmp/tpm.raw

====================================================
Solicitação para capacitar em 500G servidor ETL -> resposta do Manuel:
ETLhm1 - 10.64.113.13
ETLpr1 - 10.64.122.13
ETLpr2 - 10.64.122.14
ETLvip - 10.64.122.18
Lembrando que qualquer alocação que for feita na produção em SP, dependendo de onde fizer (se essa alocação for dentro do vg_app) precisa fazer a mesma alocação no RJ, para refletir na replicação ETLpr3/4
'Conforme evidências abaixo, o servidor já possui o file systems /etlsys/pceblc
com 2001.75 GB que são 2TB livres e esse file systems é pertencente ao cluster
dos servidores ETLpr1 e ETLpr2, ou seja, ele não é compartilhado e sim chaveado conforme o nó do cluster estiver ativo.


root@ETLpr2(/opt/tivit/log/checklist)# clRGinfo
-----------------------------------------------------------------------------
Group Name State Node
-----------------------------------------------------------------------------
rgETL OFFLINE ETLpr1
ONLINE ETLpr2

root@ETLpr2(/opt/tivit/log/checklist)#
root@ETLpr2(/opt/tivit/log/checklist)#
root@ETLpr2(/opt/tivit/log/checklist)# df -gI /etlsys/pceblc
Filesystem GB blocks Used Free %Used Mounted on
/dev/lv_pceblc 2001.75 11.07 1990.68 1% /etlsys/pceblc
root@ETLpr2(/opt/tivit/log/checklist)#
=======================================================================
esse servidor é skyline certo ? ... entao Seg Info bloqueou os servidor skyline para usar o sudo su - para todos ... para poder usar algum comando que requer o super usuario vc tem usar o sudo (caminho absoluto do comando)

criação de usuário - padrão: letra minúscula
senha igual ao user - mandar por e-mail SOMENTE para o user
NECESSÁRIO APROVAÇÃO DE SEGINFO
Useradd –c “NOME Completo do usuário e Numero da solicitação” <user>
Usermod –G <nomedogrupo> <user>
Passwd <user>


# CR 120692 - Acesso root para usuarios SAS (ALTERAÇÃO DO ARQUIVO /etc/sudoers)
# -----------------------------------------
sas     ALL=(ALL) NOPASSWD: ALL
sassrv  ALL=(ALL) NOPASSWD: ALL
sasdemo ALL=(ALL) NOPASSWD: ALL



validação de mudança > NECESSÁRIO ter plano de volta > NECESSÁRIO verificar horário e janela
> NECESSÁRIO acessar à máquina e virar root

Solicitação - recapacitação de memória e/ou CPU
Pessoal, avaliem com cuidado pq é o seguinte, tem muita máquina que já se fala em migração pro ambiente virtualizado, a maioria que estão pedindo recapacitação é máquina física 

Se encontrarem alguns casos assim que não seja possível resolver fácil, devolva pro pessoal de capacidade e informa pra que verifiquem com a equipe de virtualização primeiramente, se não há previsões por parte deles 

_____________________________________________________________________________
(Garcia) - LIMPAR MEMORIA RAM ( PRINCIPALEMENTE EM VVSPUR***
# Flush file system buffers by executing
sync; sync; sync 
# free page cache
echo 1 > /proc/sys/vm/drop_caches
# free dentries and inodes
echo 2 > /proc/sys/vm/drop_caches
# free page cache, dentries and inodes
echo 3 > /proc/sys/vm/drop_caches

•	sync — este comando, assegura que os dados pendentes no sistema de cache sejam escoados pro disco.
•	sysctl -w vm.drop_caches = 3 — limpa o cache na memória
•	sysctl -w vm.drop_caches = 0 — reinicia o drop cache

sync; echo 3 > /proc/sys/vm/drop_caches && sysctl -w vm.drop_caches=3
#sync; echo 3 > /proc/sys/vm/drop_caches && sysctl -w vm.drop_caches=3 && swapoff -a && swapon -a &

cat /proc/sys/vm/swappiness  -->  pra saber em quanto esta configurada swappiness
---
cat /proc/swaps
qual a partição que esta sendo alocada a swap 

cat /proc/sys/vm/swappiness
percentual de 0 a 100
qdo eu quero que minha memoria swap entre em operação?
quanto maior o valor mais rápido a memória swap será usada

10
quando sobrar somente 10% de memoria RAm a swap será ativada

vi /etc/sysctl.conf
vm.swappiness=5

Nesse arquivo a mudança é definitiva - onde 5 quer dizer que quando sobrar apenas 5% de RAM será usada a swap


15.1.3. Creating a Swap File (Red Hat)
To add a swap file:
Procedure 15.2. Add a Swap File
1.	Determine the size of the new swap file in megabytes and multiply by 1024 to determine the number of blocks. For example, the block size of a 64 MB swap file is 65536.
2.	
# dd if=/dev/zero of=/swapfile bs=1024 count=65536
Replace count with the value equal to the desired block size.
3.	Set up the swap file with the command:
# mkswap /swapfile
4.	Change the security of the swap file so it is not world readable.
# chmod 0600 /swapfile
5.	(Não fiz) To enable the swap file at boot time, edit /etc/fstab as root to include the following entry:
/swapfile          swap            swap    defaults        0 0
The next time the system boots, it activates the new swap file.
6.	(Não fiz) Regenerate mount units so that your system registers the new /etc/fstab configuration:
# systemctl daemon-reload
7.	To activate the swap file immediately:
# swapon /swapfile
8.	To test if the new swap file was successfully created and activated, inspect active swap space:
9.	$ cat /proc/swaps
$ free -h

--------
yum install ioping

ioping -c 10 /dev/sda1
ioping -c 10 /dev/sdc

comando atop
log diario igual sar
mas resume o desempenho em entervalos de  tempo que podemos definir

comando htop
tem interação de mouse

ss - system sockets
igual netstat - mas puxa informaçoes do kernel e nao do arquivo 

ss -atn 

comando iptraf - utilitario que monitora trafego IP

====================
REMOÇÃO DE DISCO no VMWARE
Identificação do disco vmware no SO:
lsscsi --> 
 




________________________________________
LDAP_AIX
ssh 10.230.160.10
rescue / tvtxxxxxx 
sudo su - 
root@idmprd01 ~> kinit admin [ senha do rescue ] 
root@idmprd01 ~> ipa user-mod tvt04345 --password
root@idmprd01 ~> ipa user-show tvt04345
root@idmprd01 ~> ipa user-unlock tvt04345
ipa user-show tvt03739 
ipa user-unlock tvt03739
ipa user-mod tvt03739 --password

netstat -atun | egrep "137|138|139|445"
ss -atun | egrep "137|138|139|445"
mostra se as portas especificadas no comando estão em listem
netstat –na | grep est | wc –l
mostra o numero de conexões estabelecidas
netstat -an
tcpdump -vv -i en0 dst XXX.XXX.XXX.XXX and port XXXXX
tcpdump -ni eth2
iptables –L
--------------------------------------------------------------------------------------------
tcpdump -i ens192 port 1521 and dst 10.80.32.132 or dst 10.80.32.133 or dst 10.80.32.134 or dst 10.80.32.135 -w /tmp/coleta-$(hostname)-so-02.pcap -C 100 -W 20
(Manuel)
i interface porta 1521 (porta do oracle)
dst destinos 
w gravando no caminho
-C 100 - cria arquivos de no maximo 100M
-W  no maximo 20 arquivos
--------------------------------------------------------------------------------------------
crontab -e
Incluido as linhas abaixo no crontab das maquinas 10.82.30.176 e 10.82.30.177 para coleta nos dias 15/06 a 21/06

00 05 * * * /sbin/tcpdump -i ens192 port 1521 and dst 10.80.32.132 or dst 10.80.32.133 or dst 10.80.32.134 or dst 10.80.32.135 -w /tmp/coleta-$(hostname)-so-02.pcap -C 100 -W 20
30 10 * * * kill $(ps -e | pgrep tcpdump);
Solicitação 4992554 - Clovis
------------------------------------------------------------------------------
ftvtlphanbi8:~ # cat /etc/sysconfig/network/routes
default 10.64.54.1 - -
ftvtlphanbi8:~ #
=============================================================================
pre requisitos para instalação ctmagent

cp /etc/sudoers /etc/sudoers.bkp

# CTMAGENT
ctmagent ALL=(ALL) NOPASSWD: /ctmagent/ctm/scripts/start-ag
ctmagent ALL=(ALL) NOPASSWD: /ctmagent/ctm/scripts/shut-ag
ctmagent ALL=(ALL) NOPASSWD: /ctmagent/ctm/scripts/set_agente_mode
ctmagent ALL=(ALL) NOPASSWD: /ctmagent/ctm/scripts/ag_diag_comm
ctmagent ALL=(ALL) NOPASSWD: /ctmagent/setup.sh

==========================

Passos para adição de disco 
colocar o disco na VM
Reconhecer no SO
Adicionar o novo disco no VG vgbobsys
Expandir o file system /bobsys em xxxG para totalizar 40G

comandos para criação de FS

594  2020-10-29 10:25:40 hostname -i
  595  2020-10-29 10:25:50 pwd
cd /
  596  2020-10-29 10:26:11 mkdir ctmagent
  597  2020-10-29 10:26:14 ls -ltr
  598  2020-10-29 10:27:12 vgs
  599  2020-10-29 10:28:13 lvs
  600  2020-10-29 10:29:11 lvcreate -L 10G -n lv_ctmagent rootvg
  601  2020-10-29 10:29:19 lvs
  602  2020-10-29 10:29:30 cat /etc/fstab
  603  2020-10-29 10:29:41 vi /etc/fstab
  604  2020-10-29 10:31:11 cp -p /etc/fstab /etc/fstab.bkp
  605  2020-10-29 10:31:25 cd /etc
  606  2020-10-29 10:31:29 ls -ltr
  607  2020-10-29 10:31:41 cat fstab.bkp
  608  2020-10-29 10:32:00 vi fstab
  609  2020-10-29 10:34:44 mkfs.xfs /dev/rootvg/lv_ctmagent
  610  2020-10-29 10:35:01 cd /
  611  2020-10-29 10:35:12 mount -a
  612  2020-10-29 10:35:17 df -h
  613  2020-10-29 10:38:14 df -h /ctmagent/
  614  2020-10-29 10:40:49 history

======================
•	Precisamos da validação das configuração de RAID dos Cassandras TSP, caso existam, como está configurado.
Resp: Não possuem, pois são virtuais

verificando se a maquina é virtual ou não:
dmidecode | grep -i product    ou
dmidecode -t 1

======================
zdump verifica o timezone e horario da maquina

zdump -v /usr/share/zoneinfo/America/Sao_Paulo | grep 2021
zdump -v /usr/share/zoneinfo/Brazil/East | grep 2021

zic é um arquivo que vc faz pra acertar o timezone

maquina 01
copiei o São_Paulo
copiou o East

=======================
Atualização de Patch

[19:27] Clovis Gomes de Souza
A maneira mais facil é ; yum install nmon -y
[19:28] Clovis Gomes de Souza
Como o nmon tem que ter em todas as maquinas a forma mais direta para check do Spacewalk é fazer isso

======================
TZDATA – NTP – Hardening ??

E-mail Alex - Douglas bom dia!

Conforme solicitado foi feito o levantamento dos server que estão com o pacote tzdata desatualizados e também os serviços de ntp que estão parados.

Obs: sugiro fazer yum update tzdata em todos os servers, e ajustar e configurar os ntp das maquinas que não estão configuradas ou rodando, lembrando que o hardning quando aplicado ajusta esses parâmetros de nto para o local correto sendo SP ou RJ. 
==========================
[21/09/20 20:40] Gilberto Donizeti Ribeiro Junior
faz o lspv nos outros 

[21/09/20 20:40] Gilberto Donizeti Ribeiro Junior
hdisk

[21/09/20 20:41] Gilberto Donizeti Ribeiro Junior
errpt -a | more 

[21/09/20 20:41] Gilberto Donizeti Ribeiro Junior
esse errpt -a 

[21/09/20 20:41] Gilberto Donizeti Ribeiro Junior
ele detalha mais os erros 





===========================
DISCO - reconhecimento

lsblk da pra saber se o FS é local ou storage, no caso, multipath é STORAGE
cat /etc/multipath.conf
sdf 8:80 0 50G 0 disk
└─mpathc (dm-3) 253:3 0 50G 0 mpath
└─mpathcp1 (dm-4) 253:4 0 50G 0 part
├─vgbobsys-lv_bobsys (dm-12) 253:12 0 30G 0 lvm /bobsys
└─vgbobsys-lv_logs (dm-13) 253:13 0 69.8G 0 lvm /bobsys/logs

Sendo Storage - devemos olhar o WWN na maquina
cat /sys/class/fc_host/host?/port_name
esse comando retorna o WWN (Endereçamento das fibras)

[root@sftpappr1 ~]# systool -c fc_host -v | grep port_name
    port_name           = "0x10000000c9be1224"
    port_name           = "0x10000000c9e18f73"
[root@sftpappr1 ~]#
esse comando tbm retorna o WWN (Endereçamento das fibras)



[root@sftpappr1 by-id]# ls -ltr
total 0
lrwxrwxrwx 1 root root  9 Feb 10  2017 ata-MATSHITADVD-RAM_UJ8A0_YK66_051274 -> ../../hda
lrwxrwxrwx 1 root root  9 Feb 10  2017 scsi-3600605b00315202016c3dd930e66fe5b -> ../../sda
lrwxrwxrwx 1 root root 10 Feb 10  2017 scsi-3600605b00315202016c3dd930e66fe5b-part4 -> ../../sda4
lrwxrwxrwx 1 root root 10 Feb 10  2017 scsi-3600605b00315202016c3dd930e66fe5b-part5 -> ../../sda5
lrwxrwxrwx 1 root root 10 Feb 10  2017 scsi-3600605b00315202016c3dd930e66fe5b-part2 -> ../../sda2
lrwxrwxrwx 1 root root 10 Feb 10  2017 scsi-3600605b00315202016c3dd930e66fe5b-part3 -> ../../sda3
lrwxrwxrwx 1 root root 10 Feb 10  2017 scsi-3600605b00315202016c3dd930e66fe5b-part1 -> ../../sda1
lrwxrwxrwx 1 root root  9 Apr  5  2019 scsi-360060e8012aa25005040aa2500000567 -> ../../sde
lrwxrwxrwx 1 root root  9 Apr  5  2019 scsi-360060e8012aa25005040aa2500000566 -> ../../sdh
[root@sftpappr1 by-id]# pwd
/dev/disk/by-id
[root@sftpappr1 by-id]#

PARA AIX DIGITAR:
diskInfo - Reconhece os discos que estão na maquina
Para alocação de disco rodar o DiskInfo antes de solicitar os Discos e anexar na CR
 
================================
  Caso seja solicitado, coletar os Dumps dos servidores do QRCODE conforme procedimento abaixo:
1. Acessar o servidor que deverá ser coletado o Dump (Verificar a lista tsp-hosts anexa)
2. Executar o comando: kilall tcpdump

3. Criar uma pasta: mkdir /tmp/coleta-021020-[hora]
4. Mover os Dumps que foram gerados após ter executado o passo 2. mv /tmp/*.pcap* /tmp/coleta-021020-[hora]
5. Iniciar a coleta do Dump executando o comando: nohup tcpdump -vnni $(ip addr sh | grep $(hostname -i) | awk -F' ' '{ print $7 }') -X -s 0 -X -s 0 -w /tmp/coleta-$(hostname)-so-02.pcap -C 10 -W 5 'not port 22' &
 
 ==========================================
Criar vários diretórios dentro de um diretório:
root@ip-172-31-62-104:~# mkdir -v {004,005}
mkdir: created directory '004'
mkdir: created directory '005'
root@ip-172-31-62-104:~# 
Criar arvore de diretórios:
root@ip-172-31-62-104:~# mkdir -p dir1/dir2/dir3
root@ip-172-31-62-104:~#
cria o diretório 2 dentro do 1 e o dir 3 dentro do 2
=============================================
Apaga tudo que está dentro do diretório root sem apagar o diretório root
root@ip-172-31-62-104:~# rm -rf /root/*
root@ip-172-31-62-104:~# ls -ltr
total 0
root@ip-172-31-62-104:~#


==============================================
lparstat -i | grep Virt

Caso você deseje somente entrar no FTP sem usar um programa para isso, digite “ftp://número do ip” em seu navegador. Um prompt pedirá seu login e senha e, pronto. Você terá o mesmo acesso ao disco virtual que teria em qualquer software.

A transferência de arquivos é bem simples, semelhante a que o usuário faz entre pastas no próprio PC, por exemplo. Porém, demora um pouco mais por se tratar de uma operação na Internet, é claro.
==================================================
1. Queremos rodar um comando de busca de arquivos no sistema, e sabemos que o comando poderá demorar muito para executar. Não queremos que o comando seja interrompido se por acaso sairmos de nossa sessão, e ele rodará em segundo plano para que o terminal seja liberado. Usaremos então o seguinte comando:
nohup find / -iname *.txt &
nohup find / -iname *.txt > resultado.odt &
comando joga a saída do find no arquivo resultado.odt ao invés de mandar para o arquivo padrão do nohup que é nohup.out (criado no diretório corrente onde o comando foi rodado)
////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////

MULTIPATH – Mudança de condomínio:
RHEL	
lsblk da pra saber os discos e se o FS é local ou storage, no caso, multipath é STORAGE
cat /etc/multipath.conf
multipath –ll – com esse comando vemos apenas os discos de storage
cat /dev/disk/by-id – tbm vejo os discos

cat /sys/class/fc_host/host?/port_name
esse comando retorna o WWN (Endereçamento das fibras)
cat /sys/class/fc_host/host?/port_state
esse comando retorna o estado das conexões 

root@sgedbpr1:/dev/disk/by-id # cat /sys/class/fc_host/host?/port_name
0x10000090fa7f14e2
0x10000090fa7f14e3
root@sgedbpr1:/dev/disk/by-id # cat /sys/class/fc_host/host?/port_state
Online
Online

root@sgedbpr1:/dev/disk/by-id #
[root@sftpappr1 ~]# systool -c fc_host -v | grep port_name
    port_name           = "0x10000000c9be1224"
    port_name           = "0x10000000c9e18f73"
[root@sftpappr1 ~]#
esse comando tbm retorna o WWN (Endereçamento das fibras)

cat /sys/class/fc_host/host?/port_state


systool -c fc_host -v |grep -E "Class Device|port_name|port_state"

-----------------------------------------------------------------
AIX – info já validada com Flavio:
 
Essa maquina traz de dentro do VIO um VIRTUAL SCSI
Qdo cai na maquina tranforma em um Fibre channel
O VIO tem 10 placas de fibre channel 
VIO ( é como se fosse vmware) é um outro SO semelhante ao UNIX mas tem suas próprias característica – transforma físico em virtual e manda para dentro da

Essa maquina é P7 – é um ambiente virtual – 
HBA é um meio físico que esta atrelado ao VIO – e temos 10 placas
Errpt –comando mostra quais erros aconteceram nessa maquina hoje
 
 
Esse erro ta dizendo 

Errpt –aj DB... (o identificador do erro)
Validação podemos fazer tbm com touch ou ls –l > teste
Lsvg –p rootvg
Mostra Os  discos que compõem o rootvg 
ps –ef | grep pmon
 
Mostra que tem disco sendo controlado pelo ASN
Que é controlado pelo oracle – que é controlado pelo time de banco

usermod -aG adm taty
adiciona o grupo adm no usuário taty
usermod -u 1500 taty
muda o UID do usuário taty para UID 1500


=================================
=================================
Cat /dev/disk
Mostra todos os discos



 
Lsdev –Cc disk
Lsdev –Cc fscs
Cc procura o tipo
root@uradbhm2(/)# lsdev |grep fscs
fscsi0 Available 31-T1-01 FC SCSI I/O Controller Protocol Device
fscsi1 Available 32-T1-01 FC SCSI I/O Controller Protocol Device
fscsi2 Available 33-T1-01 FC SCSI I/O Controller Protocol Device
fscsi3 Available 34-T1-01 FC SCSI I/O Controller Protocol Device
root@uradbhm2(/)# DiskInfo
verificar se em cada disco tem 2 caminhos – se tem é pq há redundacia
Hostname
HBA,WWPN
,AIX LUN,LUN Size (MB),Use,Storage LUN WWID,Raw Device Permission,Raw Device Owner,Vendor,# of Paths,Path Algorithm,Reserve Policy
uradbhm2
fcs0,C0507606B99E01E4
fcs3,C0507606B99E01E2
,hdisk0,51200,rootvg,60060E80123AD30050403AD300000115,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk1,51200,rootvg,60060E80123AD30050403AD300000116,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk2,51200,oraclevg,60060E80123AD30050403AD300000117,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk3,51200,oraclevg,60060E80123AD30050403AD300000118,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk4,51200,backupvg,60060E80123AD30050403AD300000119,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk5,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_000,60060E80123AD30050403AD30000011A,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk6,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_000,60060E80123AD30050403AD30000011B,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk7,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_ARC01_0001,60060E80123AD30050403AD30000011C,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk8,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_ARC01_0000,60060E80123AD30050403AD30000011D,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk9,51200,None,60060E80123AD30050403AD3000006CA,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk10,51200,None,60060E80123AD30050403AD3000006CB,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk11,51200,None,60060E80123AD30050403AD3000006CC,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk12,51200,None,60060E80123AD30050403AD3000006CD,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk13,51200,None,60060E80123AD30050403AD3000006CE,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk14,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_ARC01_0003,60060E80123AD30050403AD3000006CF,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk15,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_ARC01_0002,60060E80123AD30050403AD3000006D0,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk16,51200,None,60060E80123AD30050403AD3000006D1,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk17,51200,None,60060E80123AD30050403AD3000006D2,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk18,51200,None,60060E80123AD30050403AD3000006D3,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk19,51200,None,60060E80123AD30050403AD3000006D4,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk20,51200,None,60060E80123AD30050403AD3000006D5,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk21,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_000,60060E80123AD30050403AD3000006D6,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk22,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_000,60060E80123AD30050403AD3000006D7,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk23,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_000,60060E80123AD30050403AD3000006D8,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk24,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_000,60060E80123AD30050403AD3000006D9,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk25,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_000,60060E80123AD30050403AD3000006DA,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk26,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_000,60060E80123AD30050403AD3000006DB,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk27,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_000,60060E80123AD30050403AD3000006DC,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk28,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_000,60060E80123AD30050403AD3000006DD,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk29,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_001,60060E80123AD30050403AD3000006DE,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk30,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_001,60060E80123AD30050403AD3000006DF,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk31,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_001,60060E80123AD30050403AD3000006E0,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk32,51200,OracleASM DG_BDTHFRWPCI_DATA01_001,60060E80123AD30050403AD3000006E1,660,grid:asmadmin,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,no_reserve
,hdisk33,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000714,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk34,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000715,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk35,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000716,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk36,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000717,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk37,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000718,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk38,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000719,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk39,51200,None,60060E80123AD30050403AD30000071A,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk40,51200,None,60060E80123AD30050403AD30000071B,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk41,51200,None,60060E80123AD30050403AD30000071C,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk42,51200,None,60060E80123AD30050403AD30000071D,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk43,51200,None,60060E80123AD30050403AD30000071E,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk44,51200,None,60060E80123AD30050403AD30000071F,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk45,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000720,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk46,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000721,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk47,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000722,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk48,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000723,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk49,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000724,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk50,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000725,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk51,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000726,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive
,hdisk52,51200,None,60060E80123AD30050403AD300000727,600,root:system,HITACHI,4 fcs0 fcs3,round_robin,PR_exclusive

OU PODEMOS FAZER LINHA DE COMANDO
# chdev -l en0 -a state=down
# chdev -l en0 -a state=up
========================================


 
PARA VERIFICAR HBA:
Servidor ETLPR4

As HBAs informadas no chamado referem-se aos devices FCS4 e FCS5

root@ETLpr4(/)# lscfg -vl fcs4 |grep Address
        Network Address.............C0507606B8070090
root@ETLpr4(/)# lscfg -vl fcs5 |grep Address
        Network Address.............C0507606B8070092

As mesmas estão conectadas no switch, porém aparentemente sem link.

root@ETLpr4(/)# lsattr -El fscsi4 | grep attach
attach       switch    How this adapter is CONNECTED         False
root@ETLpr4(/)# lsattr -El fscsi4 | grep attach
attach       switch    How this adapter is CONNECTED         False

root@ETLpr4(/)# fcstat -D fcs4 | grep Attention
Attention Type:   UNKNOWN
root@ETLpr4(/)# fcstat -D fcs5 | grep Attention
Attention Type:   UNKNOWN

===========================
PARA ALOCAÇÃO DE DISCO NOVO AIX
lsdev -Cc adapter | grep fcs --> verifica HBA´s
lscfg -vl fcs0 --> verifica WWN da HBA
DiskInfo tbm mostra o WWN AIX

lsdev -Cc disk --> verifica qtd de discos na maquina
para verificar quais discos foram add

cfrmgr
comando para reconhecer os novos discos alocados
*depois de comando lsdev -Cc disk para verificar quais discos foram add

lsvg -p <nomedovg>
mostra quais discos estão atrelados ao vg

lsvg -l <nomedovg>
lista as lv desse vg


PARA ALOCAÇÃO DE DISCO (EXPANSÃO DO VG)
[08:47] Marcos Pieroni Bizzarro
lslv [LVNAME] - to find out VG for that LV
lsvg [VGNAME] to find out how many PPs are free
lspv -u | grep <VG>
[08:48] Marcos Pieroni Bizzarro
primeiro tem que ver no LV qual VG o file system está - lslv
[08:48] Marcos Pieroni Bizzarro
sabendo o VG, ver o disco
[08:49] Marcos Pieroni Bizzarro
e por último o disco físico - lspv

-----------

para alocar 1.5TB em maquinas que estão no VMware:
 
==============================================================
 INC DE ERRO NO DEVICE:
485 03/12/20 20:02:48 errpt
486 03/12/20 20:03:06 lsvg -l rootvg
487 03/12/20 20:03:30 errpt | more
488 03/12/20 20:04:22 SysDumpFix
489 03/12/20 20:05:14 lscfg -vl hdisk0
490 03/12/20 20:06:39 DiskInfo
491 03/12/20 20:07:24 set -o vi
492 03/12/20 20:07:30 lscfg -vl hdisk0
493 03/12/20 20:07:45 lscfg -vl hdisk61
494 03/12/20 20:10:31 errpt |
495 03/12/20 20:10:44 errpt | more
496 03/12/20 20:11:53 lspath | grep hdisk244
497 03/12/20 20:12:16 errclear 0
498 03/12/20 20:12:21 errpt
499 03/12/20 20:13:59 SysDumpFix
500 03/12/20 20:14:21 cat /bin/SysDumpFix
501 04/12/20 17:46:10 history
root@ETLpr3(/)#

============================

Como faço pra saber no aix se os discos são stand alone ou cluster? tem como saber?
[07:26] Flavio Augusto Dos Santos
vai nas maquinas e lista o lspv 
ai vc olha o numero dos id's se estão iguais
entre os servidores
que é o pvid
se der smitty hacmp e entrasse é pq é um cluster



==========================================================	
NFS_NFS
No servidor VVCELPRD0351 10.182.30.170 - Origem (Que é o servidor NFS)
#Inserir FS para montagem do NFS na maquina de origem com os dados IP/mascara de rede do destino
tatyserver - cp -p /etc/exports /etc/exports.backup.ddmmaa 
[root@VVCELPRD0351:2 ~]# vi /etc/exports 
/opt/metrics 10.180.32.47/255.255.255.0(rw)
Verificar Status do serviço nfs ativar/start/enable 
[root@VVCELPRD0351:2 ~]# service nfs status 
[root@VVCELPRD0351:2 ~]# service nfs start 
[root@VVCELPRD0351:2 ~]# service nfs enable
[root@VVCELPRD0351:2 ~]# service nfs-utils status 
[root@VVCELPRD0351:2 ~]# service nfs-utils start 
[root@VVCELPRD0351:2 ~]# service nfs-utils enable
Exportar o FS inserido no NFS
[root@VVCELPRD0351:2 ~]# exportfs -ra 

No servidor de destino TNGAPPRD01 (Client)
#Criar diretório no destino (client) para receber NFS remoto
root@TNGAPPRD01 - PROD# cd /
root@TNGAPPRD01 - PROD# mkdir mainframe
root@TNGAPPRD01 - PROD# cp -p /etc/filesystems /etc/filesystems.backup.ddmmaa 
root@TNGAPPRD01 - PROD# vi /etc/fstab se for linux
10.182.30.170:/opt/metrics  /mainframe       nfs	defaults 0 0
=================================
/etc/filesystems se for AIX:
#Inserir montagen da origem no filesystems da maquina de destino 
/mainframe:
dev = "/opt/metrics/mainframe"
vfs = nfs
nodename = 10.182.30.170
mount = true
options = rw,bg,hard,intr,sec=sys,vers=4,combehind,rsize=32768,wsize=32768
account = false
==================================
Montar NFS na maquina de destino (client)
root@TNGAPPRD01 - PROD# mount /mainframe
ou mount -a (Linux)

===================================

root@TNGAPPRD01 - PROD# df -k |grep mainframe
10.182.30.170:/opt/metrics/mainframe 52402180 19872800 63% 70385 1% /mainframe
root@TNGAPPRD01 - PROD# date
Tue Feb 23 10:05:39 -03 2021
======================= NFS ======================================
Procedimento Adriano

Montar nfs:
validar se o nfs-utils consta instalado no servidor
yum install nfs-utils
origem, editar o arquivo /etc/exports com o filesystem mais o ip de destino conforme exemplo abaixo:
exemplo:
/etlsys         10.82.251.133(rw,sync)
Deixar nfs habilitado pra subir no boot 
systemctl enable nfs
exportfs -a

Destino:
Criar o diretório (mkdir) 
e configurar no /etc/fstab com o ip de origem
exemplo:
10.82.251.130:/etlsys /etlsys                           nfs defaults        1 2
mount /etlsys

+++++++++++++++++++++++
Quebrar senha root no linux 
https://www.profissionaisti.com.br/linux-quebrando-a-senha-do-usuario-root/
Se acaso você esqueceu a senha do root, abaixo mostro como quebrá-la através do gerenciador de boot GRUB.
    – – – – – –
    Quebrando a senha do ROOT pelo GRUB
    – – – – – –
1 – Assim que iniciar o GRUB pressione a tecla E (edit)
2 – Selecione a linha abaixo e pressione a tecla E (edit)
    kernel /boot/vmlinuz-2-6-26-2-686 root=/dev/hda2 ro quiet
 3 – Adicione no final da linha o parâmetro: init=/bin/bash pressione ENTER
grub edit&gt; kernel /boot/vmlinuz-2-6-26-2-686 root=/dev/hda2 ro quiet init=/bin/bash
    4 – Em cima da linha abaixo pressione tecla B (boot)
    kernel /boot/vmlinuz-2-6-26-2-686 root=/dev/hda2 ro quiet init=/bin/bash
    5 – Tornando o diretório raiz ( / ) editável digite:
    mount -o remount, rw /
    Em caso de FSCK ir para #
6 – Edite o arquivo que armazena as senhas dos usuários criptografadas:
    vi /etc/shadow
7 – Na primeira linha encontra-se o usuário root com a senha criptografada:
    root:$1$HI;x/5WF$jBM6D6DmrN90EJoK7D1NK.:12212:0:99999:7:::    
8 – Remova a senha criptografada:
    root::12212:0:99999:7:::
    :wq ! ( sair e salvar as alterações )    
    9 – Após reiniciar o linux selecione o kernel:
    Debian GNU/Linux, kernel 2.6.26-2-686
10 – Logue no linux usando o usuário root sem senha:
    debian login: root <span style="background-color: #ffffff;">"ENTER"</span>
    11 – Altere a senha do usuário root para uma de sua preferência:
    debian:~# passwd "ENTER"
    Digite a nova senha UNIX: senha 
    Redigite a nova senha UNIX: senha 
#Corrigir FS 
***********************
fsck -n -f
mount -o remount,rw /
***********************


JOURNAL
  947  df -h
  948  cd /var/log
  949  ls -ltr
  950  rm -f *.gz
  951  df -h | more
  952  ls -ltr
  953  echo 0 > lastlog
  954  lsof +L1 | grep 'deleted'
  955  lsof +L1 | grep 'deleted' | awk '{print $2}' | xargs kill -9
  956  df -h | more
  957  df -h
  958  cd /var/log
  959  df -h .
  960  ll
  961  df -h .
  962  w
  963  df -h .
  964  cd /var/log
  965  ls -ltr
  966  du -sh *
  967  cd jornal
  968  who
  969  cd journal
  970  ls -ltr
  971  cd cb23ea60d6254f9a95fa4027e2233a67
  972  ls -ltr
  973  ls -ltr |more
  974  ls -ltr |grep "Jan  9"
  975  ls -ltr |grep "Jan  9" |awk '{print $9}'
  976  ls -ltr |grep "Jan  9" |awk '{print $9}' |while read x; do echo $x; rm -f "$x"; done
  977  ls -ltr |grep "Jan 10" |awk '{print $9}' |while read x; do echo $x; rm -f "$x"; done
  978  df -k .
  979  ls -ltr |grep "Jan 11" |awk '{print $9}' |while read x; do echo $x; rm -f "$x"; done
  980  ls -ltr |grep "Jan 12" |awk '{print $9}' |while read x; do echo $x; rm -f "$x"; done
  981  df -k .
  982  ls -ltr
  983  ls -ltr |grep -v .gz
  984  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Jan 19"
  985  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Jan 20"
  986  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Jan 21"
  987  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Jan 22"
  988  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Jan 23"
  989  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Jan 24"
  990  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Jan 25"
  991  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Jan 26"
  992  ls -ltr |grep -v .gz |grep "Jan 27"
  993  df -k.
  994  df -k .
  995  date
  996  cd /var/log
  997  df -k .
  998  date
  999  top
 1000  df -h
 1001  cd /var/log
 1002  du -hs * | sort -hr
 1003  df -h .
 1004  du -hs * | sort -hr
 1005  du -hx --max-depth=1
 1006  df -h .
 1007  history
[root@vvcelpopmas03:0 log]#

======================================================
MONITORAÇÃO IBM – LPAR – LPAR2RRD
Com usuário root
#
# ps -ef |grep lpar2rrd-daemon
# kill -9 xxxxxx
Depois com o usuário lpar2rrd
# su - lpar2rrd
$ cd /home/lpar2rrd/lpar2rrd
$ vi etc/lpar2rrd.cfg
LPAR2RRD_AGENT_DAEMON=1
$ ./load.sh
Starting LPAR2RRD daemon on port:8162
...
$ ps -ef|grep lpar2rrd-daemon
lpar2rrd 10289314 1 0 19:46:44 pts/0 0:01 /usr/bin/perl -w /home/lpar2rrd/dev/bin/lpar2rrd-daemon.pl
$ netstat -an| grep 8162
tcp4 0 0 *.8162 *.* LISTEN
================================================================
Iostat -p
 

NMON

 
=========
ALTIRIS_ALTIRIS
       

AIX_AIX
df -g
lsvg
lsvg rootvg
lspv
lspv hdisk0
oslevel
topas
nmon opção R / m ou opção m / T
svmon
svmon -C java
svmon -P -O filtertype=working,segment=off,filtercat=exclusive,unit=MB | head -15
du -sk ./* | sort -rn | head -5
shutdown -F
smit tcpip
smit user
smit host
lsuser -f <nomedousuário>
stopsrc -s syslogd
startsrc -s syslogd
netstat -nr    =tabela de roteamento
errpt - log de erros
errpt -a | more    =log de erros mais detalhados
smit mktcpip    =verificar espaço FS
chfs  -a size=+1G /usr    =aumentar FS
chfs  -a size=+1G /opt/tivit
/etc/filesystem (equivalente ao /etc/fstab)
ps -eo pmem,pid,comm,args|sort -rn|head


# MONITORAÇÃO DE AMBIENTE:
topas
nmon opção R / M
nmon opção C
ps -eo pmem,pid,comm,args|sort -rn|head


## HMC
Vtmenu 
Acessa todas as maquinas que estão na HMC
smit tcpip --> Network Interfaces  --> Network Interface Selection --> Change / Show Characteristics of a Network Interface
Move cursor to desired item and press Enter. | en0 Standard Ethernet Network Interface <---------- 
Change / Show a Standard Ethernet Interface --> Current STATE up
-----

## smit user
o reset de senha padrão ocorre quando existiu 3 tentativas erradas de senha
lsuser -f <nomedousuário> --> verificar parâmetro "compat" qdo há problema de acesso
/etc/security/user

## Configurações de Usuário
O comando pwdadm administra as senhas dos usuários. O sinalizador -q permite que o usuário root ou membros do grupo de segurança consultem informações de senha. Apenas o status do atributo lastupdate e o atributo flags são exibidos. A senha criptografada permanece oculta.
root@ETLpr2(/)# pwdadm -q ctmagent
ctmagent:
lastupdate = 1558806417

pwdadm –c <user>
desbloqueia as tentativas de erro de login sem trocar a senha
--------
## Comandos para stop start do LDAP em AIX
stop-secldapclntd e start-secldapclntd
problema com acesso em AIX

## Memória
svmon    =verificar memoria
svmon -C java  = verificar consumo de memória utilizado pelo processo java

O comando abaixo mostra o consumo de memória:
```
svmon -P -O filtertype=working,segment=off,filtercat=exclusive,unit=MB | head -15
-------------------------------------------------------------------------------
     Pid Command          Inuse      Pin     Pgsp  Virtual
 8519684 dsmc            238.04     0.19        0   238.04
 8388608 dsmc            237.77     0.19        0   237.77
 7012576 dsmc            237.06     0.19        0   237.06
 9765040 ocssd.bin       134.80   132.96        0   134.80
20840476 java            128.72     0.19        0   128.72
 9306246 cssdagent       123.37   121.39        0   123.37
12582952 cssdmonitor     123.37   121.39        0   123.37
11796626 osysmond.bin    113.83   111.93        0   113.83
10878996 oraagent.bin      82.3     0.19        0     82.3
 8323098 oraagent.bin      74.5     0.19        0     74.5
16056554 oracle            68.1     0.19        0     68.1
```

svmon -Pt 10 | perl -e 'while (<>) {print if ($.==2 ||$&&&!$s++);$.=0 if (/^-+$/)}' ??

Alteração de memória - reboot NÃO FUNCIONA - TEM QUE DESLIGAR A MÁQUINA,
O AIX tem que ler o profile e isso só acontece com o desligamento.

## LOGS
errpt = log de erros
errpt -a | more  = log de erros mais detalhados

Para realizar stop/start no syslog:
```
stopsrc -s syslogd

startsrc -s syslogd
```

## HMC
smit tcpip --> Network Interfaces  --> Network Interface Selection --> Change / Show Characteristics of a Network Interface
Move cursor to desired item and press Enter. | en0 Standard Ethernet Network Interface <---------- 
Change / Show a Standard Ethernet Interface --> Current STATE up

## Filesystem
df -g
lsvg
lsvg rootvg
lspv
lspv hdisk0
smit mktcpip  = verificar espaço FS
chfs  -a size=+1G /usr  = aumentar FS
chfs  -a size=+1G /opt/tivit = aumentar Filesystem
/etc/filesystem (equivalente ao /etc/fstab)

SUSE_SUSE
Suse não tem o serviço rsyslog
YaST2	
 

Servidor FTP 200.185.21.13
